{"type":"book","version":"nkb","book_name":"Acts","book_nr":44, "direction":"LTR", "book":{"1":{"chapter_nr":1,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"Prvn\u00ed zpr\u00e1vu jsem zajist\u00e9 sepsal, \u00f3 Teofile, o v\u0161ech v\u011bcech, kter\u00e9 Je\u017e\u00ed\u0161 za\u010dal d\u011blat i u\u010dit\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"a\u017e do dne, kdy byl vzat vzh\u016fru, kdy\u017e skrze Ducha Svat\u00e9ho dal p\u0159ik\u00e1z\u00e1n\u00ed apo\u0161tol\u016fm, kter\u00e9 vyvolil.\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"T\u011bm tak\u00e9 po sv\u00e9m utrpen\u00ed mnoha jist\u00fdmi d\u016fkazy prok\u00e1zal, \u017ee je \u017eiv\u00fd, kdy\u017e se jim po \u010dty\u0159icet dn\u00ed ukazoval a mluvil o Bo\u017e\u00edm kr\u00e1lovstv\u00ed.\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"A kdy\u017e [je] shrom\u00e1\u017edil, p\u0159ik\u00e1zal jim, aby neodch\u00e1zeli z Jeruzal\u00e9ma, ale aby o\u010dek\u00e1vali Otcovo zasl\u00edben\u00ed, \"kter\u00e9 jste,\" [jak \u0159ekl,] \"sly\u0161eli ode mne;\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"nebo\u0165 Jan zajist\u00e9 k\u0159til vodou, ale vy budete pok\u0159t\u011bni Duchem Svat\u00fdm po t\u011bchto nemnoha dnech.\"\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"Kdy\u017e se tedy spolu se\u0161li, zeptali se ho: \"Pane, obnov\u00ed\u0161 pro Izrael kr\u00e1lovstv\u00ed v tomto \u010dase?\"\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"[On] jim v\u0161ak \u0159ekl: \"Nen\u00ed va\u0161e v\u011bc zn\u00e1t \u010dasy nebo doby, kter\u00e9 Otec ulo\u017eil ve sv\u00e9 moci;\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"ale p\u0159ijmete moc Ducha Svat\u00e9ho p\u0159ich\u00e1zej\u00edc\u00edho na v\u00e1s a budete mi sv\u011bdky v Jeruzal\u00e9m\u011b, v cel\u00e9m Judsku i [v] Sama\u0159\u00ed a a\u017e do posledn\u00edch [kon\u010din] zem\u011b.\"\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"A kdy\u017e to pov\u011bd\u011bl, byl p\u0159ed jejich zraky vyzdvi\u017een [vzh\u016fru a] oblak jim ho vzal z o\u010d\u00ed.\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"Kdy\u017e se pak [za n\u00edm] up\u0159en\u011b d\u00edvali, jak odch\u00e1z\u00ed do nebe, hle, postavili se k nim dva mu\u017ei v b\u00edl\u00e9m rouchu,\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"kte\u0159\u00ed [jim] \u0159ekli: \"Mu\u017ei galilej\u0161t\u00ed, co stoj\u00edte a hled\u00edte do nebe? Tento Je\u017e\u00ed\u0161, kter\u00fd byl od v\u00e1s vzat vzh\u016fru do nebe, p\u0159ijde [stejn\u00fdm] zp\u016fsobem, jak jste ho vid\u011bli odch\u00e1zet do nebe.\"\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"Tehdy se vr\u00e1tili do Jeruzal\u00e9ma od hory zvan\u00e9 Olivetsk\u00e1, kter\u00e1 je bl\u00edzko Jeruzal\u00e9ma - ve vzd\u00e1lenosti [jedn\u00e9] sobotn\u00ed cesty.\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"A kdy\u017e ve\u0161li, vystoupili do horn\u00ed m\u00edstnosti [domu], kde pob\u00fdvali: Petr, Jakub, Jan a Ond\u0159ej, Filip a Tom\u00e1\u0161, Bartolom\u011bj a Matou\u0161, Jakub Alfe\u016fv a \u0160imon Z\u00e9l\u00f3tes a Juda Jakub\u016fv.\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"Ti v\u0161ichni z\u016fst\u00e1vali jednomysln\u011b v modlitb\u011b a prosb\u011b se \u017eenami, i [s] Mari\u00ed, Je\u017e\u00ed\u0161ovou matkou, a s jeho bratry.\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"V t\u011bch dnech pak povstal uprost\u0159ed u\u010dedn\u00edk\u016f Petr (po\u010det lid\u00ed byl dohromady asi sto dvacet) a \u0159ekl:\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"\"Brat\u0159i, muselo se naplnit to P\u00edsmo, kter\u00e9 Davidov\u00fdmi \u00fasty p\u0159edpov\u011bd\u011bl Duch Svat\u00fd o Jid\u00e1\u0161i, kter\u00fd se stal v\u016fdcem t\u011bch, kdo zajali Je\u017e\u00ed\u0161e.\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"Nebo\u0165 byl zapo\u010d\u00edt\u00e1n mezi n\u00e1s a obdr\u017eel pod\u00edl na t\u00e9to slu\u017eb\u011b.\"\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"(Ten tedy z\u00edskal za odm\u011bnu [sv\u00e9] nepravosti pole, ale kdy\u017e spadl st\u0159emhlav, roztrhl se v p\u016fli a v\u0161echny jeho vnit\u0159nosti vyh\u0159ezly.\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"A [to] ve\u0161lo ve zn\u00e1most v\u0161em obyvatel\u016fm Jeruzal\u00e9ma, tak\u017ee to pole bylo v jejich vlastn\u00edm jazyce pojmenov\u00e1no Akeldama, to jest Pole krve.)\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"\"V knize \u017dalm\u016f je p\u0159ece naps\u00e1no: 'Jeho p\u0159\u00edbytek a\u0165 zpustne a a\u0165 nen\u00ed, kdo by v n\u011bm bydlel' a: 'Jeho \u00fa\u0159ad a\u0165 zaujme jin\u00fd.'\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"Proto mus\u00ed jeden z t\u011bch mu\u017e\u016f, kte\u0159\u00ed s n\u00e1mi chodili po cel\u00fd \u010das, kdy P\u00e1n Je\u017e\u00ed\u0161 p\u0159eb\u00fdval mezi n\u00e1mi,\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"po\u010d\u00ednaje Janov\u00fdm k\u0159tem a\u017e do toho dne, kdy byl od n\u00e1s vzat vzh\u016fru, b\u00fdt s n\u00e1mi sv\u011bdkem jeho vzk\u0159\u00ed\u0161en\u00ed.\"\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"Postavili tedy dva: Josefa zvan\u00e9ho Barsab\u00e1\u0161 (kter\u00fd m\u011bl p\u0159\u00edjmen\u00ed Justus) a Mat\u011bje.\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"A kdy\u017e se pomodlili, \u0159ekli: \"Ty, Pane, kter\u00fd zn\u00e1\u0161 v\u0161echna srdce, uka\u017e, kter\u00e9ho jsi vyvolil z t\u011bchto dvou,\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"aby obdr\u017eel pod\u00edl na t\u00e9to slu\u017eb\u011b a apo\u0161tolstv\u00ed, od n\u011bho\u017e Jid\u00e1\u0161 odstoupil, aby ode\u0161el na sv\u00e9 m\u00edsto.\"\r\n"},"26":{"verse_nr":26,"verse":"Dali jim tedy losy a los padl na Mat\u011bje. A [tak] byl p\u0159ipo\u010dten k jeden\u00e1cti apo\u0161tol\u016fm.\r\n"}}},"2":{"chapter_nr":2,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"Kdy\u017e pak p\u0159i\u0161el den Letnic, byli v\u0161ichni jednomysln\u011b spolu.\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"A n\u00e1hle nastal zvuk z nebe, jako val\u00edc\u00edho se prudk\u00e9ho v\u011btru, a naplnil cel\u00fd d\u016fm, kde sed\u011bli.\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"Tehdy se jim uk\u00e1zaly jakoby rozd\u011blen\u00e9 jazyky ohn\u011b a posadily se na ka\u017ed\u00e9m z nich.\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"A v\u0161ichni byli napln\u011bni Duchem Svat\u00fdm a za\u010dali mluvit jin\u00fdmi jazyky, jak jim Duch d\u00e1val promlouvat.\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"V Jeruzal\u00e9m\u011b tehdy p\u0159eb\u00fdvali \u017did\u00e9, zbo\u017en\u00ed mu\u017ei z ka\u017ed\u00e9ho n\u00e1roda pod nebem.\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"A kdy\u017e nastal ten zvuk, se\u0161lo se mno\u017estv\u00ed [lid\u00ed] a byli zmateni, proto\u017ee je ka\u017ed\u00fd sly\u0161el, jak mluv\u00ed [jeho] vlastn\u00edm jazykem.\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"V\u0161ichni tedy \u017easli a v \u00fadivu \u0159\u00edkali jedni druh\u00fdm: \"Hle\u010fte, copak nejsou ti v\u0161ichni, kte\u0159\u00ed [tu] mluv\u00ed, Galilejci?\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"Jak to, [\u017ee] tedy ka\u017ed\u00fd sly\u0161\u00edme sv\u016fj vlastn\u00ed jazyk, ve kter\u00e9m jsme se narodili?\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"Parthov\u00e9, M\u00e9dov\u00e9, Elamit\u00e9 a obyvatel\u00e9 Mezopot\u00e1mie, Judska i Kappadokie, Pontu a Asie,\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"Frygie i Pamfylie, Egypta i kraj\u016f Libye vedle Kyr\u00e9ny a p\u0159\u00edchoz\u00ed z \u0158\u00edma, \u017did\u00e9 i proselyt\u00e9,\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"Kr\u00e9\u0165an\u00e9 i Arabov\u00e9 - sly\u0161\u00edme je mluvit na\u0161imi jazyky o velik\u00fdch Bo\u017e\u00edch v\u011bcech!\"\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"A tak v\u0161ichni \u017easli a bezradn\u011b \u0159\u00edkali jeden druh\u00e9mu: \"Co m\u00e1 tohle znamenat?\"\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"Jin\u00ed se ale posm\u00edvali a \u0159\u00edkali: \"Jsou opil\u00ed nov\u00fdm v\u00ednem!\"\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"Petr v\u0161ak [spolu] s jeden\u00e1cti povstal, pozvedl sv\u016fj hlas a promluvil: \"Mu\u017ei z Judska i v\u0161ichni, kte\u0159\u00ed p\u0159eb\u00fdv\u00e1te v Jeruzal\u00e9m\u011b, toto a\u0165 je v\u00e1m zn\u00e1mo a vyslechn\u011bte m\u00e1 slova:\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"Jist\u011b\u017ee tito nejsou opil\u00ed, jak se domn\u00edv\u00e1te. V\u017edy\u0165 je [teprve] t\u0159et\u00ed denn\u00ed hodina!\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"Ale toto je to, co bylo p\u0159edpov\u011bd\u011bno \u00fasty proroka Joele:\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"'A stane se v posledn\u00edch dnech, prav\u00ed B\u016fh, [\u017ee] vyleji ze sv\u00e9ho Ducha na ve\u0161ker\u00e9 t\u011blo a va\u0161i synov\u00e9 i va\u0161e dcery budou prorokovat; va\u0161i mlad\u00edci budou v\u00eddat vid\u011bn\u00ed a va\u0161i starci budou m\u00edvat sny.\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"V t\u011bch dnech zajist\u00e9 vyleji ze sv\u00e9ho Ducha na sv\u00e9 slu\u017eebn\u00edky i na sv\u00e9 slu\u017eebnice a budou prorokovat.\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"A uk\u00e1\u017eu z\u00e1zraky naho\u0159e na nebi a znamen\u00ed dole na zemi, krev a ohe\u0148 a oblaka d\u00fdmu.\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"Slunce se obr\u00e1t\u00ed v temnotu a m\u011bs\u00edc v krev, d\u0159\u00edve ne\u017e p\u0159ijde ten velik\u00fd a zjevn\u00fd P\u00e1n\u016fv den.\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"A stane se, [\u017ee] ka\u017ed\u00fd, kdo bude vz\u00fdvat jm\u00e9no P\u00e1na, bude spasen.' \"\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"\"Izraelit\u00e9, sly\u0161te tato slova: Je\u017e\u00ed\u0161e Nazaretsk\u00e9ho, toho mu\u017ee, kter\u00e9ho mezi v\u00e1mi B\u016fh prok\u00e1zal divy, z\u00e1zraky a znamen\u00edmi, kter\u00e9 skrze n\u011bho B\u016fh d\u011blal uprost\u0159ed v\u00e1s, jak sami v\u00edte,\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"toho jste, vydan\u00e9ho z Bo\u017e\u00edho ulo\u017een\u00e9ho rozhodnut\u00ed a p\u0159edzv\u011bd\u011bn\u00ed, vzali a zabili uk\u0159i\u017eov\u00e1n\u00edm skrze ruce bezbo\u017en\u00edk\u016f.\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"B\u016fh ho [ale] vzk\u0159\u00edsil a zprostil bolest\u00ed smrti, proto\u017ee nebylo mo\u017en\u00e9, aby ho dr\u017eela ve sv\u00e9 moci.\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"David p\u0159ece o n\u011bm \u0159\u00edk\u00e1: 'Vid\u011bl jsem P\u00e1na v\u017edycky p\u0159ed sebou, nebo\u0165 je mi po pravici, abych nezakol\u00edsal.\r\n"},"26":{"verse_nr":26,"verse":"Proto se m\u00e9 srdce rozveselilo a m\u016fj jazyk zaj\u00e1sal, nadto i m\u00e9 t\u011blo spo\u010dine v nad\u011bji.\r\n"},"27":{"verse_nr":27,"verse":"Nebo\u0165 nenech\u00e1\u0161 mou du\u0161i v pekle a sv\u00e9mu Svat\u00e9mu ned\u00e1\u0161 spat\u0159it poru\u0161en\u00ed.\r\n"},"28":{"verse_nr":28,"verse":"Ozn\u00e1mil jsi mi cesty \u017eivota a svou tv\u00e1\u0159\u00ed m\u011b napln\u00ed\u0161 pot\u011b\u0161en\u00edm.'\r\n"},"29":{"verse_nr":29,"verse":"Brat\u0159i, mohu v\u00e1m sm\u011ble \u0159\u00edci o patriarchovi Davidovi, \u017ee zem\u0159el a byl pochov\u00e1n a jeho hrob je u n\u00e1s a\u017e do dne\u0161n\u00edho dne.\r\n"},"30":{"verse_nr":30,"verse":"A pon\u011bvad\u017e byl prorok a v\u011bd\u011bl, \u017ee se mu B\u016fh zav\u00e1zal p\u0159\u00edsahou, [\u017ee] z plodu jeho beder pozdvihne Krista podle t\u011bla a posad\u00ed [ho] na jeho tr\u016fn,\r\n"},"31":{"verse_nr":31,"verse":"vid\u011bl [to] p\u0159edem a mluvil o Kristov\u011b vzk\u0159\u00ed\u0161en\u00ed, \u017ee jeho du\u0161e 'nebyla zanech\u00e1na v pekle' a jeho t\u011blo 'nespat\u0159ilo poru\u0161en\u00ed'.\r\n"},"32":{"verse_nr":32,"verse":"Tohoto Je\u017e\u00ed\u0161e B\u016fh vzk\u0159\u00edsil a my v\u0161ichni jsme toho sv\u011bdky.\r\n"},"33":{"verse_nr":33,"verse":"Kdy\u017e byl tedy Bo\u017e\u00ed pravic\u00ed vyv\u00fd\u0161en, p\u0159ijal od Otce zasl\u00edben\u00ed Ducha Svat\u00e9ho a vylil to, co nyn\u00ed vid\u00edte a sly\u0161\u00edte.\r\n"},"34":{"verse_nr":34,"verse":"David p\u0159ece nevystoupil do nebe, ale s\u00e1m \u0159\u00edk\u00e1: 'P\u00e1n \u0159ekl m\u00e9mu P\u00e1nu: Se\u010f po m\u00e9 pravici,\r\n"},"35":{"verse_nr":35,"verse":"dokud nepolo\u017e\u00edm tv\u00e9 nep\u0159\u00e1tele za podno\u017e tv\u00fdch nohou.'\r\n"},"36":{"verse_nr":36,"verse":"A\u0165 tedy v\u00ed s jistotou v\u0161echen d\u016fm Izraele, \u017ee B\u016fh ho u\u010dinil P\u00e1nem a Kristem - toho Je\u017e\u00ed\u0161e, kter\u00e9ho jste vy uk\u0159i\u017eovali.\"\r\n"},"37":{"verse_nr":37,"verse":"A kdy\u017e [to] sly\u0161eli, byli zasa\u017eeni v srdci a \u0159ekli Petrovi i ostatn\u00edm apo\u0161tol\u016fm: \"Co m\u00e1me d\u011blat, brat\u0159i?\"\r\n"},"38":{"verse_nr":38,"verse":"Petr jim tedy \u0159ekl: \"\u010ci\u0148te pok\u00e1n\u00ed a a\u0165 se ka\u017ed\u00fd z v\u00e1s pok\u0159t\u00ed ve jm\u00e9nu Je\u017e\u00ed\u0161e Krista na odpu\u0161t\u011bn\u00ed h\u0159\u00edch\u016f a p\u0159ijmete dar Ducha Svat\u00e9ho.\r\n"},"39":{"verse_nr":39,"verse":"To zasl\u00edben\u00ed toti\u017e [plat\u00ed] v\u00e1m i va\u0161im d\u011btem i v\u0161em, kdo [jsou] daleko, kohokoli povol\u00e1 P\u00e1n, n\u00e1\u0161 B\u016fh.\"\r\n"},"40":{"verse_nr":40,"verse":"Dosv\u011bd\u010doval [to] je\u0161t\u011b mnoha jin\u00fdmi slovy a vyz\u00fdval [je]: \"Zachra\u0148te se z tohoto zvr\u00e1cen\u00e9ho pokolen\u00ed!\"\r\n"},"41":{"verse_nr":41,"verse":"Ti, kte\u0159\u00ed ochotn\u011b p\u0159ijali jeho slova, tedy byli pok\u0159t\u011bni. V ten den se p\u0159ipojilo okolo t\u0159\u00ed tis\u00edc du\u0161\u00ed\r\n"},"42":{"verse_nr":42,"verse":"a z\u016fst\u00e1vali v apo\u0161tolsk\u00e9m u\u010den\u00ed a ve spole\u010denstv\u00ed, v l\u00e1m\u00e1n\u00ed chleba a v modlitb\u00e1ch.\r\n"},"43":{"verse_nr":43,"verse":"Na ka\u017edou du\u0161i tedy p\u0159i\u0161la b\u00e1ze\u0148 a skrze apo\u0161toly se d\u011blo mnoho z\u00e1zrak\u016f a znamen\u00ed.\r\n"},"44":{"verse_nr":44,"verse":"V\u0161ichni v\u011b\u0159\u00edc\u00ed pak byli pospolu a m\u011bli v\u0161echno spole\u010dn\u00e9.\r\n"},"45":{"verse_nr":45,"verse":"Prod\u00e1vali pozemky a majetky a rozd\u011blovali je v\u0161em, jak kdo pot\u0159eboval.\r\n"},"46":{"verse_nr":46,"verse":"Ka\u017ed\u00fd den tak\u00e9 z\u016fst\u00e1vali jednomysln\u011b v chr\u00e1mu a po domech l\u00e1mali chl\u00e9b a p\u0159ij\u00edmali pokrm s radost\u00ed a prostotou srdce;\r\n"},"47":{"verse_nr":47,"verse":"chv\u00e1lili Boha a m\u011bli milost u v\u0161eho lidu. A P\u00e1n denn\u011b p\u0159id\u00e1val c\u00edrkvi ty, kte\u0159\u00ed byli spaseni.\r\n"}}},"3":{"chapter_nr":3,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"Petr a Jan potom vstupovali v hodinu modlitby (to [jest o] dev\u00e1t\u00e9) do chr\u00e1mu.\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"A byl [tam] nesen jeden mu\u017e, chrom\u00fd od l\u016fna sv\u00e9 matky, kter\u00e9ho ka\u017ed\u00fd den pokl\u00e1dali u chr\u00e1mov\u00e9 br\u00e1ny zvan\u00e9 Kr\u00e1sn\u00e1, aby ty, kdo vch\u00e1zeli do chr\u00e1mu, prosil o almu\u017enu.\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"Ten uvid\u011bl Petra a Jana, jak se chystaj\u00ed vej\u00edt do chr\u00e1mu, a prosil [je] o almu\u017enu.\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"Petr v\u0161ak na n\u011bj s Janem up\u0159el zrak a \u0159ekl: \"Pod\u00edvej se na n\u00e1s.\"\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"Pozoroval je tedy s o\u010dek\u00e1v\u00e1n\u00edm, \u017ee od nich n\u011bco p\u0159ijme.\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"Ale Petr \u0159ekl: \"St\u0159\u00edbro a zlato nem\u00e1m, ale co m\u00e1m, to ti d\u00e1m. Ve jm\u00e9nu Je\u017e\u00ed\u0161e Krista Nazaretsk\u00e9ho vsta\u0148 a cho\u010f!\"\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"Uchopil ho za pravou ruku a zvedl [ho]; a [tehdy] se jeho nohy a klouby ihned zpevnily.\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"A kdy\u017e vysko\u010dil, st\u00e1l a chodil a ve\u0161el s nimi do chr\u00e1mu, [kde] se proch\u00e1zel, poskakoval a chv\u00e1lil Boha.\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"V\u0161echen lid ho tedy vid\u011bl, jak chod\u00ed a chv\u00e1l\u00ed Boha,\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"a poznali, \u017ee je to ten, kter\u00fd kv\u016fli almu\u017en\u011b sed\u00e1val u chr\u00e1mov\u00e9 Kr\u00e1sn\u00e9 br\u00e1ny, a byli napln\u011bni d\u011bsem a \u00fa\u017easem nad t\u00edm, co se mu p\u0159ihodilo.\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"A kdy\u017e se ten uzdraven\u00fd chrom\u00fd dr\u017eel Petra a Jana, seb\u011bhl se k nim v\u0161echen vyd\u011b\u0161en\u00fd lid do sloupov\u00ed zvan\u00e9ho \u0160alomounovo.\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"Kdy\u017e [to] tedy Petr uvid\u011bl, promluvil k lidu: \"Pro\u010d se tomu div\u00edte, Izraelit\u00e9? A pro\u010d se na n\u00e1s [tak] up\u0159en\u011b d\u00edv\u00e1te, jako bychom svou vlastn\u00ed moc\u00ed nebo zbo\u017enost\u00ed zp\u016fsobili, \u017ee tento [\u010dlov\u011bk] chod\u00ed?\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"B\u016fh Abrahama, Iz\u00e1ka a J\u00e1koba, B\u016fh na\u0161ich otc\u016f oslavil sv\u00e9ho slu\u017eebn\u00edka Je\u017e\u00ed\u0161e, kter\u00e9ho jste vy vydali a jeho\u017e jste se z\u0159ekli p\u0159ed Pil\u00e1tem, kdy\u017e se rozhodl, [\u017ee] ho propust\u00ed.\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"Z\u0159ekli jste se toho Svat\u00e9ho a Spravedliv\u00e9ho a vy\u017e\u00e1dali jste si, aby v\u00e1m byl vyd\u00e1n vrah.\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"Zabili jste P\u016fvodce \u017eivota, kter\u00e9ho B\u016fh vzk\u0159\u00edsil z mrtv\u00fdch; a my jsme toho sv\u011bdky.\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"Skrze v\u00edru v jeho jm\u00e9no dalo jeho jm\u00e9no s\u00edlu tomuto [mu\u017ei,] kter\u00e9ho vid\u00edte a zn\u00e1te. Ano, v\u00edra, kter\u00e1 [je] skrze n\u011bho, mu dala toto pln\u00e9 zdrav\u00ed p\u0159ed [o\u010dima] v\u00e1s v\u0161ech.\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"Te\u010f v\u0161ak v\u00edm, brat\u0159i, \u017ee jste [to] ud\u011blali z nev\u011bdomosti, stejn\u011b jako va\u0161i v\u016fdcov\u00e9.\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"B\u016fh v\u0161ak takto naplnil, co p\u0159edpov\u011bd\u011bl \u00fasty v\u0161ech sv\u00fdch prorok\u016f: [\u017ee] Kristus bude trp\u011bt.\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"Proto \u010di\u0148te pok\u00e1n\u00ed a obra\u0165te se, aby va\u0161e h\u0159\u00edchy byly smaz\u00e1ny a p\u0159i\u0161ly \u010dasy osv\u011b\u017een\u00ed od P\u00e1novy tv\u00e1\u0159e\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"a aby poslal toho, kter\u00fd v\u00e1m byl p\u0159edem k\u00e1z\u00e1n, Je\u017e\u00ed\u0161e Krista,\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"kter\u00e9ho mus\u00ed nebe dr\u017eet a\u017e do \u010das\u016f n\u00e1pravy v\u0161ech v\u011bc\u00ed, o nich\u017e B\u016fh mluvil od v\u011bk\u016f \u00fasty v\u0161ech sv\u00fdch svat\u00fdch prorok\u016f.\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"Moj\u017e\u00ed\u0161 p\u0159ece \u0159ekl otc\u016fm: 'P\u00e1n, v\u00e1\u0161 B\u016fh, v\u00e1m vzbud\u00ed z va\u0161ich bratr\u016f Proroka jako mne; toho budete poslouchat ve v\u0161em, cokoli v\u00e1m \u0159ekne.\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"A stane se, \u017ee ka\u017ed\u00e1 du\u0161e, kter\u00e1 by toho Proroka neuposlechla, bude vyhlazena z lidu.'\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"Ano, tak\u00e9 v\u0161ichni proroci, kte\u0159\u00ed mluvili od Samuele a po n\u011bm, p\u0159edpov\u00eddali tyto dny.\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"Vy jste synov\u00e9 prorok\u016f a smlouvy, kterou B\u016fh uzav\u0159el s na\u0161imi otci, kdy\u017e \u0159ekl Abrahamovi: 'Ve tv\u00e9m semeni budou po\u017eehn\u00e1na v\u0161echna pokolen\u00ed zem\u011b.'\r\n"},"26":{"verse_nr":26,"verse":"V\u00e1m jako prvn\u00edm vzbudil B\u016fh sv\u00e9ho slu\u017eebn\u00edka Je\u017e\u00ed\u0161e a poslal ho \u017eehnat v\u00e1m, aby ka\u017ed\u00e9ho odvr\u00e1til od jeho nepravost\u00ed.\"\r\n"}}},"4":{"chapter_nr":4,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"A kdy\u017e [je\u0161t\u011b] mluvili k lidu, p\u0159i\u0161li na n\u011b kn\u011b\u017e\u00ed s velitelem chr\u00e1mov\u00e9 [str\u00e1\u017ee] a saduceji,\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"proto\u017ee t\u011b\u017ece nesli, \u017ee u\u010d\u00ed lid a k\u00e1\u017eou vzk\u0159\u00ed\u0161en\u00ed z mrtv\u00fdch skrze Je\u017e\u00ed\u0161e.\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"Chopili se jich tedy a dali [je] a\u017e do druh\u00e9ho dne do v\u011bzen\u00ed, proto\u017ee u\u017e byl ve\u010der.\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"Mnoz\u00ed z t\u011bch, kdo usly\u0161eli Slovo, v\u0161ak uv\u011b\u0159ili. A po\u010det mu\u017e\u016f dos\u00e1hl asi p\u011bti tis\u00edc.\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"Druh\u00e9ho dne se pak stalo, \u017ee se v Jeruzal\u00e9m\u011b se\u0161li \u017eidov\u0161t\u00ed hodnost\u00e1\u0159i, star\u0161\u00ed a z\u00e1kon\u00edci,\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"nejvy\u0161\u0161\u00ed kn\u011bz Ann\u00e1\u0161 i Kaif\u00e1\u0161, Jan, Alexandr a v\u0161ichni, kdo byli z velekn\u011b\u017esk\u00e9ho rodu.\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"A kdy\u017e je postavili doprost\u0159ed, vypt\u00e1vali se: \"Jakou moc\u00ed a v jak\u00e9m jm\u00e9nu jste to ud\u011blali?\"\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"Tehdy jim Petr, napln\u011bn Duchem Svat\u00fdm, \u0159ekl: \"V\u016fdcov\u00e9 lidu a star\u0161\u00ed Izraele:\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"Pon\u011bvad\u017e jsme dnes vysl\u00fdch\u00e1ni pro dobr\u00fd skutek p\u0159i nemocn\u00e9m \u010dlov\u011bku, kter\u00fdm byl uzdraven,\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"a\u0165 je zn\u00e1mo v\u00e1m v\u0161em i v\u0161emu lidu Izraele, \u017ee ve jm\u00e9nu Je\u017e\u00ed\u0161e Krista Nazaretsk\u00e9ho, kter\u00e9ho jste vy uk\u0159i\u017eovali, jeho\u017e B\u016fh vzk\u0159\u00edsil z mrtv\u00fdch, skrze toho stoj\u00ed p\u0159ed v\u00e1mi tento [\u010dlov\u011bk] zdrav\u00fd.\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"To je ten 'k\u00e1men, zavr\u017een\u00fd v\u00e1mi staviteli, kter\u00fd se stal hlavn\u00edm [kamenem] klenby'.\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"A v nikom jin\u00e9m nen\u00ed spasen\u00ed, proto\u017ee lidem nen\u00ed d\u00e1no jin\u00e9 jm\u00e9no pod nebem, v n\u011bm\u017e bychom m\u011bli b\u00fdt spaseni.\"\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"Kdy\u017e tedy vid\u011bli Petrovu a Janovu sm\u011blost a shledali, \u017ee jsou [to] neu\u010den\u00ed a prost\u00ed lid\u00e9, divili se a poznali na nich, \u017ee byli s Je\u017e\u00ed\u0161em.\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"A kdy\u017e vid\u011bli toho \u010dlov\u011bka, kter\u00fd byl uzdraven, jak stoj\u00ed s nimi, nem\u011bli, co by proti [nim] \u0159ekli.\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"Poru\u010dili jim tedy, aby ode\u0161li z velerady ven, a radili se spolu.\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"\u0158\u00edkali: \"Co s t\u011bmi lidmi ud\u011bl\u00e1me? V\u0161em p\u0159eb\u00fdvaj\u00edc\u00edm v Jeruzal\u00e9m\u011b [je] p\u0159ece zn\u00e1mo, \u017ee se skrze n\u011b stal zjevn\u00fd z\u00e1zrak, a [my to] nem\u016f\u017eeme pop\u0159\u00edt.\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"Aby se [to] ale mezi lidmi v\u00edce ne\u0161\u00ed\u0159ilo, d\u016frazn\u011b jim pohrozme, aby v tom jm\u00e9nu u\u017e k \u017e\u00e1dn\u00e9mu \u010dlov\u011bku nemluvili.\"\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"Zavolali je tedy a p\u0159ik\u00e1zali jim, aby [u\u017e] v\u016fbec nemluvili ani neu\u010dili v Je\u017e\u00ed\u0161ov\u011b jm\u00e9nu.\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"Petr a Jan jim v\u0161ak odpov\u011bd\u011bli: \"Posu\u010fte, zda je v Bo\u017e\u00edch o\u010d\u00edch spravedliv\u00e9, abychom v\u00e1s poslouchali v\u00edce ne\u017e Boha.\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"My toti\u017e nem\u016f\u017eeme nemluvit o tom, co jsme vid\u011bli a sly\u0161eli.\"\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"A kdy\u017e nenal\u00e9zali nic, za co by je potrestali, znovu [jim] pohrozili a kv\u016fli lidu je propustili; v\u0161ichni toti\u017e oslavovali Boha za to, co se stalo.\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"A tomu \u010dlov\u011bku, na kter\u00e9m se stal ten z\u00e1zrak uzdraven\u00ed, bylo p\u0159es \u010dty\u0159icet let.\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"Kdy\u017e tedy byli propu\u0161t\u011bni, p\u0159i\u0161li ke sv\u00fdm a vypr\u00e1v\u011bli, co jim \u0159ekli velekn\u011b\u017e\u00ed a star\u0161\u00ed.\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"A kdy\u017e [to brat\u0159i] usly\u0161eli, pozvedli jednomysln\u011b hlas k Bohu a \u0159ekli: \"Hospodine, ty [jsi] B\u016fh, kter\u00fd stvo\u0159il nebe i zemi, mo\u0159e i v\u0161echno, co je v nich,\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"kter\u00fd jsi \u00fasty Davida, sv\u00e9ho slu\u017eebn\u00edka, \u0159ekl: 'Pro\u010d se rozzu\u0159ily n\u00e1rody a lid\u00e9 vym\u00fd\u0161leli marnosti?\r\n"},"26":{"verse_nr":26,"verse":"Kr\u00e1lov\u00e9 zem\u011b povstali a vl\u00e1dci se spolu shrom\u00e1\u017edili proti P\u00e1nu a proti jeho Pomazan\u00e9mu.'\r\n"},"27":{"verse_nr":27,"verse":"A opravdu se proti tv\u00e9mu svat\u00e9mu slu\u017eebn\u00edku Je\u017e\u00ed\u0161i, kter\u00e9ho jsi pomazal, se\u0161li Herodes a Pontsk\u00fd Pil\u00e1t s pohany a lidem Izraele,\r\n"},"28":{"verse_nr":28,"verse":"aby ud\u011blali to, co tv\u00e1 ruka a tv\u00e1 v\u016fle p\u0159edur\u010dila, aby se stalo.\r\n"},"29":{"verse_nr":29,"verse":"Nyn\u00ed, Pane, pohle\u010f na jejich v\u00fdhr\u016f\u017eky a dej sv\u00fdm slu\u017eebn\u00edk\u016fm mluvit tv\u00e9 slovo se v\u0161\u00ed sm\u011blost\u00ed,\r\n"},"30":{"verse_nr":30,"verse":"kdy\u017e bude\u0161 vztahovat svou ruku k uzdravov\u00e1n\u00ed a k \u010din\u011bn\u00ed znamen\u00ed a z\u00e1zrak\u016f skrze jm\u00e9no sv\u00e9ho svat\u00e9ho slu\u017eebn\u00edka Je\u017e\u00ed\u0161e.\"\r\n"},"31":{"verse_nr":31,"verse":"A kdy\u017e se modlili, zat\u0159\u00e1slo se to m\u00edsto, na kter\u00e9m byli shrom\u00e1\u017ed\u011bni, a v\u0161ichni byli napln\u011bni Duchem Svat\u00fdm a mluvili Bo\u017e\u00ed slovo se sm\u011blost\u00ed.\r\n"},"32":{"verse_nr":32,"verse":"To mno\u017estv\u00ed v\u011b\u0159\u00edc\u00edch pak m\u011blo [jedno] srdce a jednu du\u0161i. Nikdo ani nenaz\u00fdval nic z toho, co m\u011bl, sv\u00fdm vlastn\u00edm, ale m\u011bli v\u0161echny v\u011bci spole\u010dn\u00e9.\r\n"},"33":{"verse_nr":33,"verse":"Apo\u0161tolov\u00e9 vyd\u00e1vali velikou moc\u00ed sv\u011bdectv\u00ed o vzk\u0159\u00ed\u0161en\u00ed P\u00e1na Je\u017e\u00ed\u0161e a velik\u00e1 milost byla na nich v\u0161ech.\r\n"},"34":{"verse_nr":34,"verse":"Nikdo mezi nimi nem\u011bl nouzi, proto\u017ee v\u0161ichni, kdo vlastnili pole nebo domy, [je] prod\u00e1vali a pen\u00edze, za kter\u00e9 je prodali, p\u0159in\u00e1\u0161eli\r\n"},"35":{"verse_nr":35,"verse":"a pokl\u00e1dali k noh\u00e1m apo\u0161tol\u016f. [To] pak bylo rozd\u011blov\u00e1no ka\u017ed\u00e9mu podle toho, jak kdo pot\u0159eboval.\r\n"},"36":{"verse_nr":36,"verse":"A Jozes, kter\u00fd m\u011bl od apo\u0161tol\u016f jm\u00e9no Barnab\u00e1\u0161 (co\u017e v p\u0159ekladu znamen\u00e1 Syn pot\u011b\u0161en\u00ed), lev\u00edta rodem z Kypru,\r\n"},"37":{"verse_nr":37,"verse":"prodal sv\u00e9 pole, p\u0159inesl pen\u00edze a polo\u017eil je k noh\u00e1m apo\u0161tol\u016f.\r\n"}}},"5":{"chapter_nr":5,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"Jeden mu\u017e jm\u00e9nem Anani\u00e1\u0161 v\u0161ak se svou man\u017eelkou Zaf\u00edrou prodal pozemek\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"a s v\u011bdom\u00edm sv\u00e9 man\u017eelky z t\u011bch pen\u011bz lstiv\u011b ubral. Potom p\u0159inesl ur\u010ditou \u010d\u00e1st a polo\u017eil [ji] k noh\u00e1m apo\u0161tol\u016f.\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"Petr v\u0161ak \u0159ekl: \"Anani\u00e1\u0161i, pro\u010d Satan naplnil tv\u00e9 srdce, abys lhal Duchu Svat\u00e9mu a lstiv\u011b ubral z pen\u011bz za to pole?\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"Copak nebylo tv\u00e9, kdy\u017e z\u016fst\u00e1valo [neprodan\u00e9]? A kdy\u017e bylo prod\u00e1no, bylo ve tv\u00e9 moci. Pro\u010d ses tedy ve sv\u00e9m srdci rozhodl k takov\u00e9mu \u010dinu? Nezalhal jsi lidem, ale Bohu!\"\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"Kdy\u017e pak Anani\u00e1\u0161 usly\u0161el ta slova, padl a vypustil du\u0161i. A na v\u0161echny, kte\u0159\u00ed to sly\u0161eli, p\u0159i\u0161la velik\u00e1 b\u00e1ze\u0148.\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"Ml\u00e1denci tedy vstali, zabalili ho, vynesli ven a pochovali.\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"A stalo se, \u017ee po uplynut\u00ed asi t\u0159\u00ed hodin p\u0159i\u0161la i jeho \u017eena, kter\u00e1 nev\u011bd\u011bla, co se stalo.\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"Petr j\u00ed tedy \u0159ekl: \"Pov\u011bz mi, zda jste to pole prodali za tolik?\" A ona \u0159ekla: \"Ano, za tolik.\"\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"Petr j\u00ed v\u0161ak \u0159ekl: \"Pro\u010d jste se smluvili, abyste pokou\u0161eli P\u00e1nova Ducha? Hle, nohy t\u011bch, kte\u0159\u00ed pochovali tv\u00e9ho mu\u017ee, [jsou] p\u0159ede dve\u0159mi, a vynesou [i] tebe!\"\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"A ihned padla k jeho noh\u00e1m a vypustila du\u0161i. A kdy\u017e mlad\u00edci ve\u0161li, nalezli ji mrtvou. Vynesli [ji] tedy a pochovali vedle jej\u00edho mu\u017ee.\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"Na celou c\u00edrkev i na v\u0161echny, kdo to sly\u0161eli, pak p\u0159i\u0161la velik\u00e1 b\u00e1ze\u0148.\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"Skrze ruce apo\u0161tol\u016f se tedy d\u011blo mezi lidem mnoho znamen\u00ed a z\u00e1zrak\u016f a v\u0161ichni b\u00fdvali jednomysln\u011b [spolu] v \u0160alomounov\u011b sloupov\u00ed.\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"Nikdo jin\u00fd se k nim v\u0161ak neodva\u017eoval p\u0159ipojit, ale lid si jich velice v\u00e1\u017eil.\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"K P\u00e1nu se pak p\u0159id\u00e1valo [st\u00e1le] v\u00edce v\u011b\u0159\u00edc\u00edch, mno\u017estv\u00ed mu\u017e\u016f i \u017een,\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"tak\u017ee i na ulice vyn\u00e1\u0161eli nemocn\u00e9 a pokl\u00e1dali [je] na l\u016f\u017eka a nos\u00edtka, aby kdy\u017e [tudy] p\u016fjde Petr, alespo\u0148 jeho st\u00edn padl na n\u011bkter\u00e9ho z nich.\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"Do Jeruzal\u00e9ma se tak\u00e9 sch\u00e1zelo mno\u017estv\u00ed [lid\u00ed] z okoln\u00edch m\u011bst, kte\u0159\u00ed p\u0159in\u00e1\u0161eli nemocn\u00e9 a tr\u00e1pen\u00e9 ne\u010dist\u00fdmi duchy a ti v\u0161ichni byli uzdravov\u00e1ni.\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"Tehdy povstal nejvy\u0161\u0161\u00ed kn\u011bz a v\u0161ichni, kdo byli s n\u00edm (co\u017e je ta sekta saduce\u016f), napln\u011bni z\u00e1vist\u00ed,\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"a chopili se apo\u0161tol\u016f a vsadili je do ve\u0159ejn\u00e9 v\u011bznice.\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"Ale P\u00e1n\u016fv and\u011bl v noci otev\u0159el dve\u0159e v\u011bzen\u00ed, vyvedl je [ven] a \u0159ekl:\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"\"Jd\u011bte, postavte se v chr\u00e1mu a mluvte lidu v\u0161echna slova tohoto \u017eivota.\"\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"Kdy\u017e [to] tedy usly\u0161eli, ve\u0161li za \u00fasvitu do chr\u00e1mu a u\u010dili. Kdy\u017e pak p\u0159i\u0161el nejvy\u0161\u0161\u00ed kn\u011bz i ti, kdo byli s n\u00edm, svolali veleradu (to jest cel\u00e9 star\u0161ovstvo syn\u016f Izraele) a poslali do v\u011bzen\u00ed, aby je p\u0159ivedli.\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"Kdy\u017e ale slu\u017eebn\u00edci p\u0159i\u0161li, nena\u0161li je ve v\u011bzen\u00ed. Vr\u00e1tili se [tedy] a ozn\u00e1mili:\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"\"V\u011bzen\u00ed jsme sice na\u0161li bezpe\u010dn\u011b zav\u0159en\u00e9, tak\u00e9 str\u00e1\u017en\u00e9 stoj\u00edc\u00ed venku p\u0159ede dve\u0159mi, ale kdy\u017e jsme otev\u0159eli, nikoho jsme uvnit\u0159 nena\u0161li.\"\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"A kdy\u017e ta slova nejvy\u0161\u0161\u00ed kn\u011bz s velitelem chr\u00e1mov\u00e9 [str\u00e1\u017ee] a velekn\u011b\u017e\u00edmi usly\u0161el, byli bezradn\u00ed nad t\u00edm, co se to mohlo st\u00e1t.\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"Tehdy n\u011bkdo p\u0159i\u0161el a ozn\u00e1mil jim: \"Hle, mu\u017ei, kter\u00e9 jste vsadili do v\u011bzen\u00ed, stoj\u00ed v chr\u00e1mu a u\u010d\u00ed lid!\"\r\n"},"26":{"verse_nr":26,"verse":"Tehdy velitel se slu\u017eebn\u00edky ode\u0161el a p\u0159ivedl je bez n\u00e1sil\u00ed; b\u00e1li se toti\u017e, aby je lid neukamenoval.\r\n"},"27":{"verse_nr":27,"verse":"A kdy\u017e je p\u0159ivedli a postavili ve velerad\u011b, zeptal se jich nejvy\u0161\u0161\u00ed kn\u011bz:\r\n"},"28":{"verse_nr":28,"verse":"\"Copak jsme v\u00e1m p\u0159\u00edsn\u011b nep\u0159ik\u00e1zali, abyste v tom jm\u00e9nu neu\u010dili? A hle, naplnili jste Jeruzal\u00e9m sv\u00fdm u\u010den\u00edm a chcete krev toho \u010dlov\u011bka uv\u00e9st na n\u00e1s!\"\r\n"},"29":{"verse_nr":29,"verse":"Petr a apo\u0161tolov\u00e9 v\u0161ak odpov\u011bd\u011bli: \"Je t\u0159eba v\u00edce poslouchat Boha ne\u017e lidi.\r\n"},"30":{"verse_nr":30,"verse":"B\u016fh va\u0161ich otc\u016f vzk\u0159\u00edsil Je\u017e\u00ed\u0161e, kter\u00e9ho jste vy pov\u011bsili na d\u0159evo a zabili.\r\n"},"31":{"verse_nr":31,"verse":"Jeho B\u016fh vyv\u00fd\u0161il svou pravic\u00ed jako V\u016fdce a Spasitele, aby dal Izraeli pok\u00e1n\u00ed a odpu\u0161t\u011bn\u00ed h\u0159\u00edch\u016f.\r\n"},"32":{"verse_nr":32,"verse":"A my jsme sv\u011bdky t\u011bchto v\u011bc\u00ed, a tak\u00e9 Duch Svat\u00fd, kter\u00e9ho dal B\u016fh t\u011bm, kdo ho poslouchaj\u00ed.\"\r\n"},"33":{"verse_nr":33,"verse":"Kdy\u017e [to] tedy usly\u0161eli, rozzu\u0159ili se a za\u010dali se radit, [jak] by je zabili.\r\n"},"34":{"verse_nr":34,"verse":"Tehdy vstal ve velerad\u011b jeden farizeus jm\u00e9nem Gamaliel, u\u010ditel Z\u00e1kona ct\u011bn\u00fd v\u0161\u00edm lidem, a poru\u010dil, aby byli apo\u0161tolov\u00e9 na chv\u00edli vyvedeni ven.\r\n"},"35":{"verse_nr":35,"verse":"Potom jim \u0159ekl: \"Izraelit\u00e9, dejte si pozor [na to], co chcete ud\u011blat s t\u011bmito lidmi.\r\n"},"36":{"verse_nr":36,"verse":"V\u017edy\u0165 p\u0159ed t\u011bmito dny povstal Teudas; \u0159\u00edkal o sob\u011b, [\u017ee] je n\u011bk\u00fdm, a p\u0159ipojilo se k n\u011bmu mno\u017estv\u00ed okolo \u010dty\u0159 set mu\u017e\u016f. Ten byl zabit a v\u0161ichni, kdo ho poslouchali, byli rozpt\u00fdleni a obr\u00e1ceni vnive\u010d.\r\n"},"37":{"verse_nr":37,"verse":"Po n\u011bm povstal za dn\u016f soupisu Juda Galilejsk\u00fd a strhl za sebou mnoho lid\u00ed. [Ale] i ten zahynul a v\u0161ichni, kdo ho poslouchali, byli rozpt\u00fdleni.\r\n"},"38":{"verse_nr":38,"verse":"Proto v\u00e1m nyn\u00ed \u0159\u00edk\u00e1m: Odstupte od t\u011bchto lid\u00ed a nechte je. Jestli\u017ee je toti\u017e tento \u00famysl nebo toto d\u00edlo z lid\u00ed, rozpadne se.\r\n"},"39":{"verse_nr":39,"verse":"Je-li v\u0161ak z Boha, nebudete to moci zru\u0161it. Abyste snad nakonec nebyli shled\u00e1ni [jako] Bo\u017e\u00ed nep\u0159\u00e1tel\u00e9!\"\r\n"},"40":{"verse_nr":40,"verse":"A tak ho poslechli. Zavolali apo\u0161toly, zmrskali [je], p\u0159ik\u00e1zali [jim], aby nemluvili v Je\u017e\u00ed\u0161ov\u011b jm\u00e9nu a propustili je.\r\n"},"41":{"verse_nr":41,"verse":"Oni tedy \u0161li z t\u00e9 velerady s radost\u00ed, \u017ee byli hodni trp\u011bt potupu pro jeho jm\u00e9no.\r\n"},"42":{"verse_nr":42,"verse":"A nep\u0159est\u00e1vali ka\u017ed\u00e9ho dne v chr\u00e1mu i po domech u\u010dit a k\u00e1zat Je\u017e\u00ed\u0161e Krista.\r\n"}}},"6":{"chapter_nr":6,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"V t\u011bch dnech, kdy\u017e se rozmno\u017eoval [po\u010det] u\u010dedn\u00edk\u016f, pak nastalo rept\u00e1n\u00ed hel\u00e9nist\u016f proti Hebrej\u016fm, \u017ee jejich vdovy jsou p\u0159i ka\u017edodenn\u00ed slu\u017eb\u011b zanedb\u00e1v\u00e1ny.\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"Dvan\u00e1ct [apo\u0161tol\u016f] tedy svolalo shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed u\u010dedn\u00edk\u016f a \u0159eklo: \"Neslu\u0161\u00ed se, abychom my opustili Bo\u017e\u00ed slovo a slou\u017eili u stol\u016f.\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"Proto ze sebe, brat\u0159i, vyberte sedm mu\u017e\u016f [dobr\u00e9] pov\u011bsti, pln\u00fdch Ducha Svat\u00e9ho a moudrosti, kter\u00fdm sv\u011b\u0159\u00edme tu pr\u00e1ci.\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"My se v\u0161ak budeme piln\u011b v\u011bnovat modlitb\u011b a slu\u017eb\u011b slova.\"\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"Ta \u0159e\u010d se tedy zal\u00edbila cel\u00e9mu shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed a vybrali \u0160t\u011bp\u00e1na, mu\u017ee pln\u00e9ho v\u00edry a Ducha Svat\u00e9ho, a Filipa, Prochora, Nikanora, Timona, Parm\u00e9na a Mikul\u00e1\u0161e, proselytu z Antiochie.\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"Ty postavili p\u0159ed apo\u0161toly, kte\u0159\u00ed na n\u011b po modlitb\u011b vlo\u017eili ruce.\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"A Bo\u017e\u00ed slovo rostlo a po\u010det u\u010dedn\u00edk\u016f v Jeruzal\u00e9m\u011b se mocn\u011b rozr\u016fstal. Tak\u00e9 velik\u00e9 mno\u017estv\u00ed kn\u011b\u017e\u00ed poslouchalo v\u00edru.\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"\u0160t\u011bp\u00e1n, pln\u00fd v\u00edry a moci, pak d\u011blal mezi lidem velik\u00e9 divy a z\u00e1zraky.\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"Tehdy povstali n\u011bkte\u0159\u00ed z takzvan\u00e9 Synagogy Libertin\u016f (Kyr\u00e9nsk\u00fdch, Alexandrijsk\u00fdch a t\u011bch z Kilikie a Asie) a h\u00e1dali se se \u0160t\u011bp\u00e1nem.\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"Nemohli ale obst\u00e1t proti moudrosti a Duchu, ve kter\u00e9m mluvil.\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"Podstr\u010dili tedy mu\u017ee, kte\u0159\u00ed \u0159ekli: \"Sly\u0161eli jsme ho mluvit rouhav\u00e9 \u0159e\u010di proti Moj\u017e\u00ed\u0161i a [proti] Bohu!\"\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"A [tak] rozbou\u0159ili lid i star\u0161\u00ed a z\u00e1kon\u00edky a p\u0159i\u0161li, chopili se ho a odvedli [ho] do velerady.\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"[Tam] postavili fale\u0161n\u00e9 sv\u011bdky, kte\u0159\u00ed \u0159ekli: \"Tento \u010dlov\u011bk nep\u0159est\u00e1v\u00e1 mluvit rouhav\u00e9 \u0159e\u010di proti tomuto m\u00edstu a Z\u00e1konu.\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"Sly\u0161eli jsme ho toti\u017e, jak \u0159\u00edk\u00e1, \u017ee ten Je\u017e\u00ed\u0161 Nazaretsk\u00fd zni\u010d\u00ed toto m\u00edsto a zm\u011bn\u00ed zp\u016fsoby, kter\u00e9 n\u00e1m vydal Moj\u017e\u00ed\u0161!\"\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"A kdy\u017e se na n\u011bj v\u0161ichni, kdo sed\u011bli ve velerad\u011b, up\u0159en\u011b pod\u00edvali, vid\u011bli jeho tv\u00e1\u0159 jako tv\u00e1\u0159 and\u011bla.\r\n"}}},"7":{"chapter_nr":7,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"Tehdy nejvy\u0161\u0161\u00ed kn\u011bz \u0159ekl: \"Je to tak?\"\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"A on \u0159ekl: \"Brat\u0159i a otcov\u00e9, sly\u0161te: B\u016fh sl\u00e1vy se uk\u00e1zal na\u0161emu otci Abrahamovi, kdy\u017e byl v Mezopot\u00e1mii, p\u0159edt\u00edm ne\u017e se usadil v Ch\u00e1ranu,\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"a \u0159ekl mu: 'Vyjdi ze sv\u00e9 zem\u011b a ze sv\u00e9ho p\u0159\u00edbuzenstva a poj\u010f do zem\u011b, kterou ti uk\u00e1\u017eu.'\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"Tehdy vy\u0161el ze zem\u011b Chaldejc\u016f a usadil se v Ch\u00e1ranu. A kdy\u017e jeho otec zem\u0159el, p\u0159est\u011bhoval ho [B\u016fh] odtud do t\u00e9to zem\u011b, ve kter\u00e9 te\u010f bydl\u00edte.\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"A nedal mu v n\u00ed d\u011bdictv\u00ed ani [jako] \u0161l\u00e1potu nohy, ale sl\u00edbil ji d\u00e1t do vlastnictv\u00ed jemu i jeho semeni po n\u011bm, kdy\u017e [je\u0161t\u011b] nem\u011bl syna.\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"B\u016fh tedy mluvil takto: 'Tvoji potomci budou \u017e\u00edt jako p\u0159ist\u011bhovalci v ciz\u00ed zemi. Budou podrobeni do otroctv\u00ed a bude se [s nimi] zle nakl\u00e1dat po \u010dty\u0159i sta let.\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"Ale ten n\u00e1rod, kter\u00e9mu budouotro\u010dit, budu j\u00e1 soudit,' \u0159ekl B\u016fh, 'a potom vyjdou a budou mi slou\u017eit na tomto m\u00edst\u011b.'\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"A vydal jim smlouvu ob\u0159\u00edzky. [Abraham] tedy zplodil Iz\u00e1ka a osm\u00e9ho dne ho ob\u0159ezal, Iz\u00e1k potom J\u00e1koba a J\u00e1kob dvan\u00e1ct patriarch\u016f.\"\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"\"Patriarchov\u00e9 pak \u017e\u00e1rlili na Josefa a prodali [ho] do Egypta, ale B\u016fh byl s n\u00edm.\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"Vysvobodil ho ze v\u0161ech jeho sou\u017een\u00ed a dal mu milost a moudrost p\u0159ed faraonem, egyptsk\u00fdm kr\u00e1lem, a [ten] ho ustanovil spr\u00e1vcem nad Egyptem i nad cel\u00fdm sv\u00fdm domem.\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"Potom p\u0159i\u0161el na celou egyptskou i kananejskou zem hlad a velik\u00e9 sou\u017een\u00ed a na\u0161i otcov\u00e9 nenal\u00e9zali potravu.\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"Kdy\u017e pak J\u00e1kob usly\u0161el, \u017ee v Egypt\u011b je obil\u00ed, poslal [tam] na\u0161e otce poprv\u00e9;\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"a podruh\u00e9 se Josef dal sv\u00fdm bratr\u016fm poznat a [tak] byl farao sezn\u00e1men s Josefov\u00fdm rodem.\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"Josef tedy poslal a zavolal [k sob\u011b] sv\u00e9ho otce J\u00e1koba i cel\u00e9 sv\u00e9 p\u0159\u00edbuzenstvo v [po\u010dtu] sedmdes\u00e1ti p\u011bti du\u0161\u00ed.\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"[Tak] tedy J\u00e1kob sestoupil do Egypta a zem\u0159el on i na\u0161i otcov\u00e9.\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"Potom byli p\u0159eneseni do Sichemu a pochov\u00e1ni v hrob\u011b, kter\u00fd Abraham koupil za cenu st\u0159\u00edbra od Emorov\u00fdch syn\u016f v Sichemu.\"\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"\"Jak se v\u0161ak p\u0159ibli\u017eoval \u010das zasl\u00edben\u00ed, o kter\u00e9m B\u016fh p\u0159\u00edsahal Abrahamovi, lid v Egypt\u011b rostl a mno\u017eil se,\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"ne\u017e povstal jin\u00fd kr\u00e1l, kter\u00fd neznal Josefa.\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"Ten nakl\u00e1dal s na\u0161\u00edm rodem lstiv\u011b a tr\u00e1pil na\u0161e otce, tak\u017ee [museli] odkl\u00e1dat sv\u00e9 novorozence, aby nez\u016fst\u00e1vali na\u017eivu.\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"V tom \u010dase se narodil Moj\u017e\u00ed\u0161 a byl velice kr\u00e1sn\u00fd. Ten byl chov\u00e1n t\u0159i m\u011bs\u00edce v dom\u011b sv\u00e9ho otce,\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"a kdy\u017e byl odlo\u017een, vzala si ho faraonova dcera a vychovala si ho jako syna.\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"Moj\u017e\u00ed\u0161 pak byl vyu\u010den v\u0161\u00ed moudrosti Egyp\u0165an\u016f a byl mocn\u00fd ve slovech i skutc\u00edch.\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"A kdy\u017e mu bylo \u010dty\u0159icet let, p\u0159i\u0161lo mu na srdce, aby nav\u0161t\u00edvil sv\u00e9 bratry, syny Izraele.\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"A kdy\u017e uvid\u011bl jednoho, jak trp\u00ed bezpr\u00e1v\u00ed, zastal se ho, pomstil toho tr\u00e1pen\u00e9ho a Egyp\u0165ana zabil.\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"Domn\u00edval se toti\u017e, \u017ee jeho brat\u0159i porozum\u00ed, \u017ee jim B\u016fh skrze jeho ruku d\u00e1v\u00e1 vysvobozen\u00ed, ale oni nerozum\u011bli.\r\n"},"26":{"verse_nr":26,"verse":"Uk\u00e1zal se jim tedy [i] druh\u00e9ho dne, kdy\u017e m\u011bli poty\u010dku a sna\u017eil se je usm\u00ed\u0159it slovy: 'Mu\u017ei, jste brat\u0159i! Pro\u010d ubli\u017eujete jeden druh\u00e9mu?'\r\n"},"27":{"verse_nr":27,"verse":"Ten, kter\u00fd ubli\u017eoval bli\u017en\u00edmu, ho v\u0161ak odstr\u010dil se slovy: 'Kdo t\u011b nad n\u00e1mi ustanovil v\u016fdcem a soudcem?'\r\n"},"28":{"verse_nr":28,"verse":"Chce\u0161 m\u011b snad zab\u00edt, jako jsi v\u010dera zabil toho Egyp\u0165ana?'\r\n"},"29":{"verse_nr":29,"verse":"Moj\u017e\u00ed\u0161 tedy kv\u016fli tomu slovu utekl a bydlel jako p\u0159ist\u011bhovalec v midj\u00e1nsk\u00e9 zemi, kde zplodil dva syny.\r\n"},"30":{"verse_nr":30,"verse":"Kdy\u017e se pak naplnilo \u010dty\u0159icet let, uk\u00e1zal se mu na pou\u0161ti u hory Sinaj P\u00e1n\u016fv and\u011bl v plameni ho\u0159\u00edc\u00edho ke\u0159e.\r\n"},"31":{"verse_nr":31,"verse":"Kdy\u017e to Moj\u017e\u00ed\u0161 uvid\u011bl, podivil se tomu vid\u011bn\u00ed. A kdy\u017e p\u0159istupoval, aby se l\u00e9pe pod\u00edval, zazn\u011bl k n\u011bmu P\u00e1n\u016fv hlas:\r\n"},"32":{"verse_nr":32,"verse":"'J\u00e1 [jsem] B\u016fh tv\u00fdch otc\u016f, B\u016fh Abraham\u016fv, B\u016fh Iz\u00e1k\u016fv a B\u016fh J\u00e1kob\u016fv.' Moj\u017e\u00ed\u0161 se tedy rozt\u0159\u00e1sl a neodva\u017eoval se pod\u00edvat.\r\n"},"33":{"verse_nr":33,"verse":"Tehdy mu P\u00e1n \u0159ekl: 'Zuj obuv ze sv\u00fdch nohou, proto\u017ee m\u00edsto na n\u011bm\u017e stoj\u00ed\u0161, je svat\u00e1 p\u016fda.\r\n"},"34":{"verse_nr":34,"verse":"Vid\u011bl jsem z\u0159eteln\u011b tr\u00e1pen\u00ed sv\u00e9ho lidu, kter\u00fd [je] v Egypt\u011b; usly\u0161el jsem jejich st\u00e9n\u00e1n\u00ed a sestoupil jsem, abych je vysvobodil. Proto nyn\u00ed poj\u010f, po\u0161lu t\u011b do Egypta.'\r\n"},"35":{"verse_nr":35,"verse":"Toho Moj\u017e\u00ed\u0161e, kter\u00e9ho zavrhli se slovy: 'Kdo t\u011b ustanovil v\u016fdcem a soudcem?', toho B\u016fh prost\u0159ednictv\u00edm and\u011bla poslal jako v\u016fdce a vysvoboditele, kdy\u017e se mu uk\u00e1zal v ke\u0159i.\r\n"},"36":{"verse_nr":36,"verse":"Ten je vyvedl a d\u011blal divy a z\u00e1zraky v egyptsk\u00e9 zemi, na Rud\u00e9m mo\u0159i i na pou\u0161ti po \u010dty\u0159icet let.\"\r\n"},"37":{"verse_nr":37,"verse":"\"To je ten Moj\u017e\u00ed\u0161, kter\u00fd \u0159ekl syn\u016fm Izraele: 'P\u00e1n, v\u00e1\u0161 B\u016fh, v\u00e1m vzbud\u00ed z va\u0161ich bratr\u016f Proroka jako mne; toho budete poslouchat.'\r\n"},"38":{"verse_nr":38,"verse":"To je ten, kter\u00fd ve shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed na pou\u0161ti st\u00e1l mezi and\u011blem, jen\u017e k n\u011bmu mluvil na ho\u0159e Sinaj, a na\u0161imi otci. Ten p\u0159ijal \u017eiv\u00e1 slova, aby [je] dal n\u00e1m.\r\n"},"39":{"verse_nr":39,"verse":"Toho na\u0161i otcov\u00e9 necht\u011bli poslouchat, ale odm\u00edtli [ho.] Ve sv\u00fdch srdc\u00edch se obr\u00e1tili do Egypta\r\n"},"40":{"verse_nr":40,"verse":"a \u0159ekli \u00c1ronovi: 'Ud\u011blej n\u00e1m bohy, kte\u0159\u00ed p\u016fjdou p\u0159ed n\u00e1mi, proto\u017ee nev\u00edme, co se stalo s t\u00edm Moj\u017e\u00ed\u0161em, kter\u00fd n\u00e1s vyvedl z egyptsk\u00e9 zem\u011b.'\r\n"},"41":{"verse_nr":41,"verse":"V t\u011bch dnech pak ud\u011blali tele a p\u0159inesli t\u00e9 modle ob\u011b\u0165 a veselili se z d\u00edla sv\u00fdch rukou.\r\n"},"42":{"verse_nr":42,"verse":"B\u016fh se tedy odvr\u00e1til a vydal je, aby slou\u017eili nebesk\u00e9mu z\u00e1stupu, jak je naps\u00e1no v knize Prorok\u016f: 'Ob\u011btovali jste snad mn\u011b [sv\u00e9] ob\u011bti a dary \u010dty\u0159icet let na pou\u0161ti, dome Izraelsk\u00fd?\r\n"},"43":{"verse_nr":43,"verse":"Vzty\u010dili jste st\u00e1nek Molocha a hv\u011bzdu sv\u00e9ho boha Remfana, obrazy, kter\u00e9 jste si ud\u011blali, abyste se jim klan\u011bli! Proto v\u00e1s p\u0159est\u011bhuji za Babyl\u00f3n.'\"\r\n"},"44":{"verse_nr":44,"verse":"\"Na\u0161i otcov\u00e9 m\u011bli na pou\u0161ti st\u00e1nek sv\u011bdectv\u00ed, jak na\u0159\u00eddil Ten, kter\u00fd \u0159ekl Moj\u017e\u00ed\u0161ovi, aby ho ud\u011blal podle vzoru, kter\u00fd vid\u011bl.\r\n"},"45":{"verse_nr":45,"verse":"Ten tak\u00e9 na\u0161i otcov\u00e9 p\u0159evzali a vnesli s Jozuem do panstv\u00ed pohan\u016f, kter\u00e9 B\u016fh vyhnal p\u0159ed tv\u00e1\u0159\u00ed na\u0161ich otc\u016f. [Tak to bylo] a\u017e do dn\u016f Davida,\r\n"},"46":{"verse_nr":46,"verse":"kter\u00fd v Bo\u017e\u00edch o\u010d\u00edch nalezl milost a prosil, aby [mohl] naj\u00edt st\u00e1nek Bohu J\u00e1kobovu.\r\n"},"47":{"verse_nr":47,"verse":"Ale d\u016fm mu postavil [a\u017e] \u0160alomoun.\r\n"},"48":{"verse_nr":48,"verse":"Nejvy\u0161\u0161\u00ed v\u0161ak nebydl\u00ed v chr\u00e1mech ud\u011blan\u00fdch rukama, jak \u0159\u00edk\u00e1 prorok:\r\n"},"49":{"verse_nr":49,"verse":"'Nebe je mi tr\u016fnem a zem\u011b podno\u017e\u00ed m\u00fdch nohou. Jak\u00fd d\u016fm mi postav\u00edte, prav\u00ed P\u00e1n, a jak\u00e9 bude m\u00edsto m\u00e9ho spo\u010dinut\u00ed?\r\n"},"50":{"verse_nr":50,"verse":"Neu\u010dinila snad m\u00e1 ruka toto v\u0161echno?'\"\r\n"},"51":{"verse_nr":51,"verse":"\"Tvrdo\u0161\u00edjn\u00ed a neob\u0159ezan\u00e9ho srdce i u\u0161\u00ed, vy st\u00e1le [jen] vzdorujete Duchu Svat\u00e9mu - jak va\u0161i otcov\u00e9, [tak] i vy!\r\n"},"52":{"verse_nr":52,"verse":"Kter\u00e9ho z prorok\u016f va\u0161i otcov\u00e9 nepron\u00e1sledovali? A zabili ty, kte\u0159\u00ed p\u0159edpov\u011bd\u011bli p\u0159\u00edchod Spravedliv\u00e9ho, jeho\u017e jste se vy te\u010f stali zr\u00e1dci a vrahy.\r\n"},"53":{"verse_nr":53,"verse":"Vy jste p\u0159ijali Z\u00e1kon skrze p\u016fsoben\u00ed and\u011bl\u016f a nezachovali jste [ho]!\"\r\n"},"54":{"verse_nr":54,"verse":"A kdy\u017e to sly\u0161eli, zu\u0159ili ve sv\u00fdch srdc\u00edch a sk\u0159\u00edpali na n\u011bj zuby.\r\n"},"55":{"verse_nr":55,"verse":"[On] v\u0161ak, pln\u00fd Ducha Svat\u00e9ho, up\u0159el zrak do nebe, spat\u0159il Bo\u017e\u00ed sl\u00e1vu a Je\u017e\u00ed\u0161e, stoj\u00edc\u00edho po Bo\u017e\u00ed pravici,\r\n"},"56":{"verse_nr":56,"verse":"a \u0159ekl: \"Hle, vid\u00edm otev\u0159en\u00e1 nebesa a Syna \u010dlov\u011bka stoj\u00edc\u00edho po Bo\u017e\u00ed pravici!\"\r\n"},"57":{"verse_nr":57,"verse":"Tehdy hlasit\u011b vyk\u0159ikli, zacpali si u\u0161i a jednomysln\u011b se na n\u011bj vrhli.\r\n"},"58":{"verse_nr":58,"verse":"Potom ho vyhnali ven z m\u011bsta a kamenovali [ho.] Sv\u011bdkov\u00e9 tehdy odlo\u017eili sv\u00e9 pl\u00e1\u0161t\u011b u nohou mlad\u00edka jm\u00e9nem Saul\r\n"},"59":{"verse_nr":59,"verse":"a kamenovali \u0160t\u011bp\u00e1na, kter\u00fd vz\u00fdval [Boha] a \u0159\u00edkal: \"Pane Je\u017e\u00ed\u0161i, p\u0159ijmi m\u00e9ho ducha.\"\r\n"},"60":{"verse_nr":60,"verse":"Potom klesl na kolena a hlasit\u011b zvolal: \"Pane, nepo\u010d\u00edtej jim tento h\u0159\u00edch!\" A kdy\u017e to \u0159ekl, zesnul.\r\n"}}},"8":{"chapter_nr":8,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"A Saul jeho zabit\u00ed schvaloval. V t\u00e9 dob\u011b p\u0159i\u0161lo na c\u00edrkev v Jeruzal\u00e9m\u011b velik\u00e9 pron\u00e1sledov\u00e1n\u00ed a v\u0161ichni krom\u011b apo\u0161tol\u016f se rozprchli po judsk\u00fdch a sama\u0159sk\u00fdch kraj\u00edch.\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"A zbo\u017en\u00ed mu\u017ei pochovali \u0160t\u011bp\u00e1na a velice nad n\u00edm na\u0159\u00edkali.\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"Saul v\u0161ak pusto\u0161il c\u00edrkev. Vch\u00e1zel do dom\u016f, odvl\u00e9kal mu\u017ee i \u017eeny a d\u00e1val [je] do v\u011bzen\u00ed.\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"Ti, kte\u0159\u00ed se rozprchli, tedy \u0161li a k\u00e1zali Slovo.\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"Filip pak ve\u0161el do m\u011bsta Sama\u0159\u00ed a k\u00e1zal tam Krista.\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"A z\u00e1stupy jednomysln\u011b poslouchaly to, co Filip \u0159\u00edkal, proto\u017ee sly\u0161ely a vid\u011bly z\u00e1zraky, kter\u00e9 d\u011blal.\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"Ne\u010dist\u00ed duchov\u00e9 toti\u017e vych\u00e1zeli s velik\u00fdm k\u0159ikem ze mnoh\u00fdch, kte\u0159\u00ed je m\u011bli, a mnoz\u00ed ochrnut\u00ed a chrom\u00ed byli uzdraveni.\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"A v tom m\u011bst\u011b nastala velik\u00e1 radost.\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"Jeden mu\u017e jm\u00e9nem \u0160imon v\u0161ak v tom m\u011bst\u011b p\u0159edt\u00edm provozoval magii a ohromoval sama\u0159sk\u00fd lid, nebo\u0165 \u0159\u00edkal, [\u017ee] je n\u011bk\u00fdm velik\u00fdm.\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"V\u0161ichni, od nejmen\u0161\u00edho a\u017e po nejv\u011bt\u0161\u00edho, ho poslouchali a \u0159\u00edkali: \"Tento je [jist\u011b] ta velik\u00e1 Bo\u017e\u00ed moc!\"\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"Poslouchali ho v\u0161ak proto, \u017ee je dlouhou dobu ohromoval svou magi\u00ed.\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"Kdy\u017e pak uv\u011b\u0159ili Filipovi k\u00e1\u017e\u00edc\u00edmu o Bo\u017e\u00edm kr\u00e1lovstv\u00ed a o jm\u00e9nu Je\u017e\u00ed\u0161e Krista, d\u00e1vali se mu\u017ei i \u017eeny pok\u0159t\u00edt.\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"Tehdy uv\u011b\u0159il i s\u00e1m \u0160imon, a kdy\u017e byl pok\u0159t\u011bn, dr\u017eel se Filipa. A kdy\u017e vid\u011bl, jak se d\u011bj\u00ed velik\u00e1 znamen\u00ed a z\u00e1zraky, \u017easl.\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"Kdy\u017e pak apo\u0161tolov\u00e9 v Jeruzal\u00e9m\u011b usly\u0161eli, \u017ee Sama\u0159\u00ed p\u0159ijalo Bo\u017e\u00ed slovo, poslali k nim Petra a Jana.\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"Ti p\u0159i\u0161li a modlili se za n\u011b, aby p\u0159ijali Ducha Svat\u00e9ho.\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"(Na nikoho z nich toti\u017e je\u0161t\u011b nesestoupil, ale byli pouze pok\u0159t\u011bni ve jm\u00e9no P\u00e1na Je\u017e\u00ed\u0161e.)\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"Tehdy na n\u011b vkl\u00e1dali ruce a [oni] p\u0159ij\u00edmali Ducha Svat\u00e9ho.\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"A kdy\u017e \u0160imon spat\u0159il, \u017ee se Duch Svat\u00fd d\u00e1v\u00e1 skrze vkl\u00e1d\u00e1n\u00ed rukou apo\u0161tol\u016f, p\u0159inesl jim pen\u00edze\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"se slovy: \"Dejte i m\u011b tu moc, aby ka\u017ed\u00fd, na koho vlo\u017e\u00edm ruce, p\u0159ijal Ducha Svat\u00e9ho!\"\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"Petr mu v\u0161ak \u0159ekl: \"Tv\u00e9 pen\u00edze a\u0165 jdou s tebou do z\u00e1huby, proto\u017ee ses domn\u00edval, \u017ee Bo\u017e\u00ed dar lze z\u00edskat za pen\u00edze!\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"Nem\u00e1\u0161 pod\u00edl ani \u00fa\u010dast na t\u00e9to v\u011bci, proto\u017ee tv\u00e9 srdce nen\u00ed p\u0159ed Bohem up\u0159\u00edmn\u00e9.\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"Proto \u010di\u0148 pok\u00e1n\u00ed z t\u00e9to sv\u00e9 \u0161patnosti a pros Boha - snad ti ten \u00famysl tv\u00e9ho srdce bude odpu\u0161t\u011bn.\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"Vid\u00edm t\u011b toti\u017e ve \u017elu\u010di ho\u0159kosti a v poutu nepravosti.\"\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"\u0160imon tedy odpov\u011bd\u011bl: \"Vy se za m\u011b modlete k P\u00e1nu, aby na m\u011b nep\u0159i\u0161lo nic [z toho], co jste \u0159\u00edkali!\"\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"Kdy\u017e tedy vydali sv\u011bdectv\u00ed a domluvili P\u00e1novo slovo, vraceli se do Jeruzal\u00e9ma a v mnoha sama\u0159sk\u00fdch vesnic\u00edch k\u00e1zali evangelium.\r\n"},"26":{"verse_nr":26,"verse":"Potom mluvil P\u00e1n\u016fv and\u011bl k Filipovi: \"Vsta\u0148 a jdi k jihu na cestu, kter\u00e1 vede z Jeruzal\u00e9ma dol\u016f do G\u00e1zy. Je to pustina.\"\r\n"},"27":{"verse_nr":27,"verse":"Vstal tedy a \u0161el. A hle, mu\u017e z Etiopie, mocn\u00fd komorn\u00edk Kandak\u00e9, etiopsk\u00e9 kr\u00e1lovny, kter\u00fd spravoval v\u0161echny jej\u00ed poklady a kter\u00fd se p\u0159ijel do Jeruzal\u00e9ma poklonit [Bohu],\r\n"},"28":{"verse_nr":28,"verse":"se [pr\u00e1v\u011b] vracel. Sed\u011bl na sv\u00e9m voze a \u010detl proroka Izai\u00e1\u0161e.\r\n"},"29":{"verse_nr":29,"verse":"Duch tedy \u0159ekl Filipovi: \"Jdi bl\u00ed\u017e a p\u0159ipoj se k tomu vozu.\"\r\n"},"30":{"verse_nr":30,"verse":"A kdy\u017e Filip p\u0159ib\u011bhl, usly\u0161el ho, jak \u010dte proroka Izai\u00e1\u0161e, a \u0159ekl: \"Rozum\u00ed\u0161 snad tomu, co \u010dte\u0161?\"\r\n"},"31":{"verse_nr":31,"verse":"A on \u0159ekl: \"Jak bych mohl? Jedin\u011b, kdyby m\u011b n\u011bkdo vedl.\" A prosil Filipa, aby nastoupil a posadil se k n\u011bmu.\r\n"},"32":{"verse_nr":32,"verse":"A to m\u00edsto v P\u00edsmu, kter\u00e9 \u010detl, bylo: \"Byl veden jako ovce na por\u00e1\u017eku a jako [je] ber\u00e1nek n\u011bm\u00fd p\u0159ed t\u00edm, kdo ho st\u0159\u00edh\u00e1, tak neotev\u0159el sv\u00e1 \u00fasta.\r\n"},"33":{"verse_nr":33,"verse":"Ve sv\u00e9m pon\u00ed\u017een\u00ed byl zbaven soudu a kdo vyl\u00ed\u010d\u00ed jeho rod? V\u017edy\u0165 jeho \u017eivot je vzat ze zem\u011b.\"\r\n"},"34":{"verse_nr":34,"verse":"Komorn\u00edk tedy \u0159ekl Filipovi: \"Pros\u00edm t\u011b, o kom to prorok mluv\u00ed? O sob\u011b nebo o n\u011bkom jin\u00e9m?\"\r\n"},"35":{"verse_nr":35,"verse":"Filip tedy otev\u0159el \u00fasta a po\u010d\u00ednaje t\u00edmto [m\u00edstem] P\u00edsma mu za\u010dal k\u00e1zat Je\u017e\u00ed\u0161e.\r\n"},"36":{"verse_nr":36,"verse":"A jak jeli, p\u0159ijeli cestou k jak\u00e9si vod\u011b a ten komorn\u00edk \u0159ekl: \"Pohle\u010f, voda. Co mi br\u00e1n\u00ed, abych byl pok\u0159t\u011bn?\"\r\n"},"37":{"verse_nr":37,"verse":"Filip tedy \u0159ekl: \"Jestli\u017ee v\u011b\u0159\u00ed\u0161 z cel\u00e9ho srdce, je to mo\u017en\u00e9.\" A [on] odpov\u011bd\u011bl: \"V\u011b\u0159\u00edm, \u017ee Je\u017e\u00ed\u0161 Kristus je Bo\u017e\u00ed Syn!\"\r\n"},"38":{"verse_nr":38,"verse":"Poru\u010dil, aby v\u016fz zastavil, a oba sestoupili do t\u00e9 vody, Filip i komorn\u00edk, a pok\u0159til ho.\r\n"},"39":{"verse_nr":39,"verse":"Kdy\u017e pak vystoupili z vody, P\u00e1n\u016fv Duch uchv\u00e1til Filipa a komorn\u00edk ho u\u017e nespat\u0159il; jel tedy svou cestou a radoval se.\r\n"},"40":{"verse_nr":40,"verse":"Filip pak byl nalezen v Azotu. Proch\u00e1zel v\u0161echna m\u011bsta a k\u00e1zal [jim] evangelium, a\u017e p\u0159i\u0161el do Cesareje.\r\n"}}},"9":{"chapter_nr":9,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"Saul v\u0161ak je\u0161t\u011b [st\u00e1le] dychtil po v\u00fdhr\u016f\u017ek\u00e1ch a po vra\u017ed\u011bn\u00ed P\u00e1nov\u00fdch u\u010dedn\u00edk\u016f. P\u0159i\u0161el k nejvy\u0161\u0161\u00edmu kn\u011bzi\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"a vy\u017e\u00e1dal si od n\u011bho dopisy pro synagogy v Dama\u0161ku, aby kdy\u017e [tam] najde n\u011bjak\u00e9 mu\u017ee nebo \u017eeny t\u00e9 cesty, mohl je p\u0159iv\u00e9st sv\u00e1zan\u00e9 do Jeruzal\u00e9ma.\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"Kdy\u017e pak byl na cest\u011b a p\u0159ibli\u017eoval se k Dama\u0161ku, stalo se, \u017ee ho n\u00e1hle obklopilo sv\u011btlo z nebe.\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"A kdy\u017e padl na zem, usly\u0161el hlas, jak mu \u0159\u00edk\u00e1: \"Saule, Saule, pro\u010d m\u011b pron\u00e1sleduje\u0161?\"\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"\u0158ekl tedy: \"Kdo jsi, Pane?\" A P\u00e1n \u0159ekl: \"J\u00e1 jsem Je\u017e\u00ed\u0161, kter\u00e9ho ty pron\u00e1sleduje\u0161. Je pro tebe t\u011b\u017ek\u00e9 vzp\u00edrat se proti bodc\u016fm.\"\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"\u0158ekl tedy s rozechv\u011bn\u00edm a b\u00e1zn\u00ed: \"Pane, co chce\u0161, abych d\u011blal?\" A P\u00e1n mu [odpov\u011bd\u011bl]: \"Vsta\u0148, vejdi do m\u011bsta a [tam] ti bude \u0159e\u010deno, co m\u00e1\u0161 d\u011blat.\"\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"A ti mu\u017ei, kte\u0159\u00ed \u0161li s n\u00edm, st\u00e1li on\u011bm\u011bl\u00ed, proto\u017ee sly\u0161eli ten hlas, ale nikoho nevid\u011bli.\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"Saul pak vstal ze zem\u011b a kdy\u017e otev\u0159el o\u010di, nic nevid\u011bl. Vzali ho tedy za ruce a dovedli do Dama\u0161ku.\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"A [tam] byl t\u0159i dny bez zraku a nejedl ani nepil.\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"V Dama\u0161ku pak byl jeden u\u010dedn\u00edk, jm\u00e9nem Anani\u00e1\u0161, a P\u00e1n mu ve vid\u011bn\u00ed \u0159ekl: \"Anani\u00e1\u0161i!\" A on \u0159ekl: \"Zde jsem, Pane.\"\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"P\u00e1n mu \u0159ekl: \"Vsta\u0148, jdi do ulice, kter\u00e9 se \u0159\u00edk\u00e1 P\u0159\u00edm\u00e1, a vyhledej v Judov\u011b dom\u011b Saula zvan\u00e9ho Tarsk\u00fd. Nebo\u0165 hle, modl\u00ed se\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"a ve vid\u011bn\u00ed vid\u011bl mu\u017ee jm\u00e9nem Anani\u00e1\u0161, jak jde k [n\u011bmu] a vkl\u00e1d\u00e1 na n\u011bj ruku, aby prohl\u00e9dl.\"\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"Anani\u00e1\u0161 v\u0161ak odpov\u011bd\u011bl: \"Pane, sly\u0161el jsem o tom mu\u017ei od mnoha [lid\u00ed], kolik zl\u00e9ho nap\u00e1chal tv\u00fdm svat\u00fdm v Jeruzal\u00e9m\u011b!\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"A zde m\u00e1 od velekn\u011b\u017e\u00ed zmocn\u011bn\u00ed, aby sv\u00e1zal v\u0161echny, kdo vz\u00fdvaj\u00ed tv\u00e9 jm\u00e9no.\"\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"Ale P\u00e1n mu \u0159ekl: \"Jdi, proto\u017ee on je m\u00e1 vyvolen\u00e1 n\u00e1doba, aby p\u0159in\u00e1\u0161el m\u00e9 jm\u00e9no pohan\u016fm, kr\u00e1l\u016fm i syn\u016fm Izraele.\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"Uk\u00e1\u017eu mu toti\u017e, kolik mus\u00ed vytrp\u011bt pro m\u00e9 jm\u00e9no.\"\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"Anani\u00e1\u0161 tedy ode\u0161el, a kdy\u017e ve\u0161el do toho domu, vlo\u017eil na n\u011bj ruce a \u0159ekl: \"Saule, brat\u0159e, P\u00e1n Je\u017e\u00ed\u0161, kter\u00fd se ti uk\u00e1zal na cest\u011b, po n\u00ed\u017e jsi \u0161el, m\u011b poslal, abys prohl\u00e9dl a byl napln\u011bn Duchem Svat\u00fdm.\"\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"A hned jako by mu z o\u010d\u00ed spadly \u0161upiny a n\u00e1hle prohl\u00e9dl.Potom vstal a byl pok\u0159t\u011bn,\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"a kdy\u017e p\u0159ijal pokrm, posilnil se. Saul pak z\u016fstal s u\u010dedn\u00edky, kte\u0159\u00ed byli v Dama\u0161ku, n\u011bkolik dn\u00ed.\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"A hned v synagog\u00e1ch k\u00e1zal, \u017ee [Je\u017e\u00ed\u0161] Kristus je Bo\u017e\u00ed Syn.\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"V\u0161ichni, kte\u0159\u00ed [ho] sly\u0161eli, tedy \u017easli a \u0159\u00edkali: \"Copak toto nen\u00ed ten, kter\u00fd v Jeruzal\u00e9m\u011b vyhlazoval ty, kdo vz\u00fdvali toto jm\u00e9no a sem p\u0159i\u0161el proto, aby je odvedl sv\u00e1zan\u00e9 k velekn\u011b\u017e\u00edm?\"\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"Saul v\u0161ak [st\u00e1le] v\u00edce rostl v s\u00edle a pobu\u0159oval \u017didy, kte\u0159\u00ed bydleli v Dama\u0161ku, kdy\u017e dokazoval, \u017ee tento [Je\u017e\u00ed\u0161] je Kristus.\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"A kdy\u017e ub\u011bhlo mnoho dn\u00ed, rozhodli se \u017did\u00e9 spole\u010dn\u011b, \u017ee ho zabij\u00ed.\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"Saul se v\u0161ak o jejich \u00fakladech dozv\u011bd\u011bl. Ve dne i v noci hl\u00eddali br\u00e1ny, aby ho mohli zab\u00edt,\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"ale u\u010dedn\u00edci ho v noci vzali a spustili [ho] v ko\u0161i p\u0159es hradbu.\r\n"},"26":{"verse_nr":26,"verse":"Kdy\u017e tedy Saul p\u0159i\u0161el do Jeruzal\u00e9ma, pokou\u0161el se p\u0159ipojit k u\u010dedn\u00edk\u016fm, ale v\u0161ichni se ho b\u00e1li, proto\u017ee nev\u011b\u0159ili, \u017ee je u\u010dedn\u00edk.\r\n"},"27":{"verse_nr":27,"verse":"Barnab\u00e1\u0161 se ho v\u0161ak ujal. P\u0159ivedl ho k apo\u0161tol\u016fm a vypr\u00e1v\u011bl jim, jak [Saul] uvid\u011bl na cest\u011b P\u00e1na, a \u017ee s n\u00edm mluvil, a jak v Dama\u0161ku sm\u011ble mluvil v Je\u017e\u00ed\u0161ov\u011b jm\u00e9nu.\r\n"},"28":{"verse_nr":28,"verse":"A tak s nimi pob\u00fdval v Jeruzal\u00e9m\u011b\r\n"},"29":{"verse_nr":29,"verse":"a sm\u011ble mluvil ve jm\u00e9nu P\u00e1na Je\u017e\u00ed\u0161e. Rozmlouval a h\u00e1dal se s hel\u00e9nisty, a tak se ho pokou\u0161eli zab\u00edt.\r\n"},"30":{"verse_nr":30,"verse":"Brat\u0159i se [to] v\u0161ak dozv\u011bd\u011bli, odvedli ho do Cesareje a poslali ho do Tarsu.\r\n"},"31":{"verse_nr":31,"verse":"A tak c\u00edrkve po cel\u00e9m Judsku, Galileji i Sama\u0159\u00ed m\u011bly klid a budovaly se; chodily v P\u00e1nov\u011b b\u00e1zni a rozmno\u017eovaly se pot\u011b\u0161en\u00edm Ducha Svat\u00e9ho.\r\n"},"32":{"verse_nr":32,"verse":"A kdy\u017e Petr proch\u00e1zel v\u0161echny [c\u00edrkve], stalo se, \u017ee p\u0159i\u0161el tak\u00e9 ke svat\u00fdm, kte\u0159\u00ed bydleli v Lydd\u011b.\r\n"},"33":{"verse_nr":33,"verse":"Tam nalezl jednoho \u010dlov\u011bka, jm\u00e9nem Ene\u00e1\u0161, kter\u00fd byl ochrnut\u00fd a le\u017eel na l\u016f\u017eku [u\u017e] osm let.\r\n"},"34":{"verse_nr":34,"verse":"Petr mu tedy \u0159ekl: \"Ene\u00e1\u0161i, Je\u017e\u00ed\u0161 Kristus t\u011b uzdravuje. Vsta\u0148 a ustel si!\" A tak hned vstal\r\n"},"35":{"verse_nr":35,"verse":"a vid\u011bli ho v\u0161ichni, kdo bydleli v Lydd\u011b a S\u00e1ronu, a obr\u00e1tili se k P\u00e1nu.\r\n"},"36":{"verse_nr":36,"verse":"V Joppe pak byla jedna u\u010dednice, jm\u00e9nem Tabita (co\u017e se v p\u0159ekladu \u0159ekne Dorkas), kter\u00e1 byla pln\u00e1 dobr\u00fdch skutk\u016f a d\u00e1v\u00e1n\u00ed almu\u017een.\r\n"},"37":{"verse_nr":37,"verse":"A v t\u011bch dnech se stalo, \u017ee onemocn\u011bla a zem\u0159ela. Omyli ji [tedy] a polo\u017eili do horn\u00ed m\u00edstnosti.\r\n"},"38":{"verse_nr":38,"verse":"A proto\u017ee Lydda je bl\u00edzko Joppe, u\u010dedn\u00edci usly\u0161eli, \u017ee je tam Petr, a poslali k n\u011bmu dva mu\u017ee s prosbou, aby k nim nev\u00e1hal p\u0159ij\u00edt.\r\n"},"39":{"verse_nr":39,"verse":"Petr tedy vstal a \u0161el s nimi. A kdy\u017e p\u0159i\u0161el, zavedli [ho] do horn\u00ed m\u00edstnosti a [tam] ho s pl\u00e1\u010dem obstoupily v\u0161echny vdovy a ukazovaly ko\u0161ile a pl\u00e1\u0161t\u011b, kter\u00e9 [jim] Dorkas d\u011blala, dokud byla s nimi.\r\n"},"40":{"verse_nr":40,"verse":"Petr v\u0161ak poslal v\u0161echny ven, poklekl a modlil se. Potom se obr\u00e1til k tomu t\u011blu a \u0159ekl: \"Tabito, vsta\u0148!\" A ona otev\u0159ela o\u010di, a kdy\u017e uvid\u011bla Petra, posadila se.\r\n"},"41":{"verse_nr":41,"verse":"Podal j\u00ed tedy ruku a zvedl ji. Potom zavolal svat\u00e9 a vdovy a uk\u00e1zal [jim] ji \u017eivou.\r\n"},"42":{"verse_nr":42,"verse":"A [to] se rozneslo po cel\u00e9m Joppe a mnoz\u00ed uv\u011b\u0159ili v P\u00e1na.\r\n"},"43":{"verse_nr":43,"verse":"Stalo se tedy, \u017ee [Petr] z\u016fstal v Joppe po mnoho dn\u00ed u n\u011bjak\u00e9ho \u0160imona ko\u017eeluha.\r\n"}}},"10":{"chapter_nr":10,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"V Cesareji pak byl jeden mu\u017e jm\u00e9nem Korn\u00e9lius, setn\u00edk praporu zvan\u00e9ho Italsk\u00fd.\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"[Byl] zbo\u017en\u00fd a bohabojn\u00fd s cel\u00fdm sv\u00fdm domem, d\u00e1val mnoho almu\u017een lidu a st\u00e1le se modlil k Bohu.\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"[Ten] asi okolo dev\u00e1t\u00e9 denn\u00ed hodiny uvid\u011bl z\u0159eteln\u011b ve vid\u011bn\u00ed Bo\u017e\u00edho and\u011bla, jak k n\u011bmu p\u0159i\u0161el a \u0159ekl mu: \"Korn\u00e9lie!\"\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"A kdy\u017e na n\u011bj up\u0159en\u011b pohl\u00e9dl, ulekl se a \u0159ekl: \"Co je, Pane?\" A [on] mu \u0159ekl: \"Tv\u00e9 modlitby a almu\u017eny vystoupily, aby byly p\u0159ipomenuty p\u0159ed Bohem.\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"Proto nyn\u00ed po\u0161li mu\u017ee do Joppe a nech zavolat \u0160imona, kter\u00fd m\u00e1 p\u0159\u00edjmen\u00ed Petr.\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"Ten je hostem u jist\u00e9ho \u0160imona ko\u017eeluha, kter\u00fd m\u00e1 d\u016fm u mo\u0159e. On ti pov\u00ed, co m\u00e1\u0161 d\u011blat.\"\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"Kdy\u017e pak ten and\u011bl, kter\u00fd k n\u011bmu mluvil, ode\u0161el, zavolal Korn\u00e9lius dva sv\u00e9 slu\u017eebn\u00edky a [jednoho] zbo\u017en\u00e9ho voj\u00e1ka z t\u011bch, kte\u0159\u00ed byli v\u017edycky s n\u00edm,\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"a kdy\u017e jim v\u0161echno vylo\u017eil, poslal je do Joppe.\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"A druh\u00e9ho dne, kdy\u017e byli na cest\u011b a bl\u00ed\u017eili se k m\u011bstu, vystoupil Petr okolo \u0161est\u00e9 hodiny na st\u0159echu, aby se modlil.\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"Tehdy dostal hlad a cht\u011bl poj\u00edst. Ale zat\u00edmco [mu] p\u0159ipravovali [j\u00eddlo], upadl do vytr\u017een\u00ed.\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"A spat\u0159il otev\u0159en\u00e9 nebe a jakousi n\u00e1dobu, jak sestupuje k n\u011bmu jako velik\u00e1 plachta uv\u00e1zan\u00e1 za \u010dty\u0159i c\u00edpy a spou\u0161t\u00ed se na zem.\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"V n\u00ed byla ve\u0161ker\u00e1 \u010dty\u0159noh\u00e1 zv\u00ed\u0159ata zem\u011b i \u0161elmy, plazi a nebesk\u00e9 ptactvo.\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"Tehdy k n\u011bmu zazn\u011bl hlas: \"Vsta\u0148, Pet\u0159e, zab\u00edjej a jez!\"\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"Petr v\u0161ak \u0159ekl: \"Nikoli, Pane; nikdy jsem p\u0159ece nejedl nic ne\u010dist\u00e9ho nebo poskvrn\u011bn\u00e9ho.\"\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"Tehdy k n\u011bmu hlas [promluvil] podruh\u00e9: \"Co B\u016fh o\u010distil, ty nem\u011bj za ne\u010dist\u00e9!\"\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"To se stalo t\u0159ikr\u00e1t a [potom] byla n\u00e1doba znovu vzata do nebe.\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"A kdy\u017e byl Petr s\u00e1m o sob\u011b bezradn\u00fd, co by mohlo znamenat to vid\u011bn\u00ed, kter\u00e9 m\u011bl, hle, ti mu\u017ei, kter\u00e9 poslal Korn\u00e9lius, se doptali na \u0160imon\u016fv d\u016fm a st\u00e1li p\u0159ede dve\u0159mi.\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"Zavolali a ptali se, zda je tu hostem \u0160imon zvan\u00fd Petr.\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"A kdy\u017e Petr p\u0159em\u00fd\u0161lel o tom vid\u011bn\u00ed, \u0159ekl mu Duch: \"Hle, t\u0159i mu\u017ei t\u011b hledaj\u00ed.\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"Proto vsta\u0148, sejdi dol\u016f a jdi s nimi bez rozpak\u016f, proto\u017ee j\u00e1 jsem je poslal.\"\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"Petr tedy se\u0161el k t\u011bm mu\u017e\u016fm, kter\u00e9 k n\u011bmu poslal Korn\u00e9lius, a \u0159ekl: \"Hle, j\u00e1 jsem ten, kter\u00e9ho hled\u00e1te. z jak\u00e9ho d\u016fvodu jste p\u0159i\u0161li?\"\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"A oni \u0159ekli: \"Setn\u00edk Korn\u00e9lius, spravedliv\u00fd a bohabojn\u00fd mu\u017e, kter\u00fd m\u00e1 [dobr\u00e9] sv\u011bdectv\u00ed od cel\u00e9ho \u017eidovsk\u00e9ho n\u00e1roda, dostal pokyn od svat\u00e9ho and\u011bla, aby t\u011b nechal zavolat do sv\u00e9ho domu a vyslechl tv\u00e1 slova.\"\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"Pozval je tedy dovnit\u0159 a pohostil. A druh\u00e9ho dne Petr vstal a ode\u0161el s nimi a n\u011bkte\u0159\u00ed brat\u0159i z Joppe \u0161li s n\u00edm.\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"Druh\u00e9ho dne pak p\u0159i\u0161li do Cesareje. Korn\u00e9lius je o\u010dek\u00e1val a svolal sv\u00e9 p\u0159\u00edbuzn\u00e9 a bl\u00edzk\u00e9 p\u0159\u00e1tele.\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"A kdy\u017e Petr vch\u00e1zel, stalo se, \u017ee mu Korn\u00e9lius vy\u0161el naproti a padl k [jeho] noh\u00e1m a klan\u011bl se [mu].\r\n"},"26":{"verse_nr":26,"verse":"Petr ho v\u0161ak zvedl se slovy: \"Vsta\u0148, j\u00e1 s\u00e1m jsem tak\u00e9 \u010dlov\u011bk!\"\r\n"},"27":{"verse_nr":27,"verse":"A jak s n\u00edm rozmlouval, ve\u0161el [dovnit\u0159] a nalezl mnoho shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00fdch.\r\n"},"28":{"verse_nr":28,"verse":"\u0158ekl jim tedy: \"Vy v\u00edte, \u017ee je nem\u00edstn\u00e9, aby se \u017did p\u0159ipojil nebo p\u0159ibl\u00ed\u017eil k cizozemci, ale mn\u011b B\u016fh uk\u00e1zal, abych \u017e\u00e1dn\u00e9ho \u010dlov\u011bka nenaz\u00fdval ne\u010dist\u00fdm nebo poskvrn\u011bn\u00fdm.\r\n"},"29":{"verse_nr":29,"verse":"Proto jsem tak\u00e9 bez odmlouv\u00e1n\u00ed p\u0159i\u0161el, kdy\u017e jsem byl zavol\u00e1n. Pt\u00e1m se tedy: Z jak\u00e9ho d\u016fvodu jste pro m\u011b poslali?\"\r\n"},"30":{"verse_nr":30,"verse":"A Korn\u00e9lius \u0159ekl: \"P\u0159ed \u010dty\u0159mi dny jsem se postil a\u017e do t\u00e9to hodiny a v dev\u00e1tou hodinu jsem se modlil ve sv\u00e9m dom\u011b. A hle, p\u0159ede mnou se postavil mu\u017e v z\u00e1\u0159\u00edc\u00edm rouchu\r\n"},"31":{"verse_nr":31,"verse":"a \u0159ekl: 'Korn\u00e9lie, tv\u00e1 modlitba byla vysly\u0161ena a tv\u00e9 almu\u017eny byly p\u0159ipomenuty p\u0159ed Bohem.\r\n"},"32":{"verse_nr":32,"verse":"Proto po\u0161li do Joppe a zavolej \u0160imona zvan\u00e9ho Petr. Ten je hostem v dom\u011b \u0160imona ko\u017eeluha u mo\u0159e. On p\u0159ijde a bude k tob\u011b mluvit.'\r\n"},"33":{"verse_nr":33,"verse":"Proto jsem k tob\u011b hned poslal a ty jsi ud\u011blal dob\u0159e, \u017ee jsi p\u0159i\u0161el. Nyn\u00ed jsme tedy my v\u0161ichni p\u0159\u00edtomni p\u0159ed Bo\u017e\u00ed tv\u00e1\u0159\u00ed, abychom vyslechli v\u0161e, co ti B\u016fh p\u0159ik\u00e1zal.\"\r\n"},"34":{"verse_nr":34,"verse":"Petr tedy otev\u0159el \u00fasta a \u0159ekl: \"Opravdu shled\u00e1v\u00e1m, \u017ee B\u016fh nikomu nestran\u00ed,\r\n"},"35":{"verse_nr":35,"verse":"ale v ka\u017ed\u00e9m n\u00e1rod\u011b je mu p\u0159\u00edjemn\u00fd [ten], kdo se ho boj\u00ed a kon\u00e1 spravedlnost.\r\n"},"36":{"verse_nr":36,"verse":"Slovo, kter\u00e9 [B\u016fh] poslal syn\u016fm Izraele, kdy\u017e zv\u011bstoval pokoj skrze Je\u017e\u00ed\u0161e Krista, kter\u00fd je P\u00e1nem v\u0161eho:\r\n"},"37":{"verse_nr":37,"verse":"Vy v\u00edte, co se d\u011blo po cel\u00e9m Judsku, po\u010d\u00ednaje od Galileje, po k\u0159tu, kter\u00fd k\u00e1zal Jan\r\n"},"38":{"verse_nr":38,"verse":"- jak B\u016fh pomazal Duchem Svat\u00fdm a moc\u00ed Je\u017e\u00ed\u0161e z Nazaretu, kter\u00fd chodil, konal dobro a uzdravoval v\u0161echny utla\u010dovan\u00e9 od \u010f\u00e1bla, proto\u017ee B\u016fh byl s n\u00edm.\r\n"},"39":{"verse_nr":39,"verse":"A my jsme sv\u011bdkov\u00e9 v\u0161eho toho, co d\u011blal v judsk\u00e9 zemi a v Jeruzal\u00e9m\u011b. A toho pov\u011bsili na d\u0159evo a zabili,\r\n"},"40":{"verse_nr":40,"verse":"ale B\u016fh ho t\u0159et\u00edho dne vzk\u0159\u00edsil a zp\u016fsobil, aby byl zjeven;\r\n"},"41":{"verse_nr":41,"verse":"ne v\u0161emu lidu, ale sv\u011bdk\u016fm, kter\u00e9 B\u016fh p\u0159edem vyvolil - n\u00e1m, kte\u0159\u00ed jsme s n\u00edm jedli a pili po jeho zmrtv\u00fdchvst\u00e1n\u00ed.\r\n"},"42":{"verse_nr":42,"verse":"P\u0159ik\u00e1zal n\u00e1m, abychom k\u00e1zali lidu a sv\u011bd\u010dili, \u017ee on je ten Bohem ustanoven\u00fd Soudce \u017eiv\u00fdch i mrtv\u00fdch.\r\n"},"43":{"verse_nr":43,"verse":"Jemu vyd\u00e1vaj\u00ed sv\u011bdectv\u00ed v\u0161ichni proroci, \u017ee skrze jeho jm\u00e9no p\u0159ijme odpu\u0161t\u011bn\u00ed h\u0159\u00edch\u016f ka\u017ed\u00fd, kdo v n\u011bho v\u011b\u0159\u00ed.\"\r\n"},"44":{"verse_nr":44,"verse":"A kdy\u017e je\u0161t\u011b Petr mluvil ta slova, Duch Svat\u00fd sestoupil na v\u0161echny, kdo poslouchali Slovo.\r\n"},"45":{"verse_nr":45,"verse":"V\u011b\u0159\u00edc\u00ed z ob\u0159\u00edzky, kte\u0159\u00ed p\u0159i\u0161li s Petrem, tedy u\u017easli, \u017ee dar Ducha Svat\u00e9ho je vylit i na pohany.\r\n"},"46":{"verse_nr":46,"verse":"Sly\u0161eli je toti\u017e, jak mluv\u00ed jazyky a veleb\u00ed Boha. Tehdy Petr odpov\u011bd\u011bl:\r\n"},"47":{"verse_nr":47,"verse":"\"M\u016f\u017ee snad n\u011bkdo odep\u0159\u00edt vodu t\u011bmto, kte\u0159\u00ed p\u0159ijali Ducha Svat\u00e9ho jako my, aby nebyli pok\u0159t\u011bni?\"\r\n"},"48":{"verse_nr":48,"verse":"A p\u0159ik\u00e1zal, a\u0165 jsou pok\u0159t\u011bni v P\u00e1nov\u011b jm\u00e9nu. Tehdy ho poprosili, aby [s nimi] n\u011bkolik dn\u00ed z\u016fstal.\r\n"}}},"11":{"chapter_nr":11,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"Apo\u0161tolov\u00e9 a brat\u0159i, kte\u0159\u00ed byli v Judsku, pak usly\u0161eli, \u017ee i pohan\u00e9 p\u0159ijali Bo\u017e\u00ed slovo.\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"A kdy\u017e Petr p\u0159i\u0161el do Jeruzal\u00e9ma, odporovali mu ti, kte\u0159\u00ed byli z ob\u0159\u00edzky:\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"\"Ve\u0161el jsi k neob\u0159ezan\u00fdm mu\u017e\u016fm a jedl jsi s nimi!\"\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"Petr jim [to] tedy za\u010dal po po\u0159\u00e1dku vysv\u011btlovat a \u0159ekl:\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"\"Byl jsem ve m\u011bst\u011b Joppe a kdy\u017e jsem se modlil, spat\u0159il jsem ve vytr\u017een\u00ed [ducha] vid\u011bn\u00ed: jakousi n\u00e1dobu, sestupuj\u00edc\u00ed jako velik\u00e1 plachta, spou\u0161t\u011bn\u00e1 za \u010dty\u0159i c\u00edpy z nebe; a p\u0159i\u0161la a\u017e ke mn\u011b.\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"Kdy\u017e jsem do n\u00ed up\u0159en\u011b pohl\u00e9dl, rozeznal jsem a spat\u0159il \u010dtvernoh\u00e1 zv\u00ed\u0159ata zem\u011b i \u0161elmy a plazy a nebesk\u00e9 pt\u00e1ky.\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"Tehdy jsem usly\u0161el hlas, kter\u00fd mi \u0159\u00edkal: 'Vsta\u0148, Pet\u0159e, zab\u00edjej a jez!'\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"\u0158ekl jsem v\u0161ak: 'Nikoli, Pane, v\u017edy\u0165 do m\u00fdch \u00fast nikdy nevstoupilo nic ne\u010dist\u00e9ho nebo poskvrn\u011bn\u00e9ho.'\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"Ten hlas mi v\u0161ak podruh\u00e9 odpov\u011bd\u011bl z nebe: 'Co B\u016fh o\u010distil, ty nem\u011bj za ne\u010dist\u00e9!'\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"To se stalo t\u0159ikr\u00e1t a [potom] bylo v\u0161echno znovu vyta\u017eeno do nebe.\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"A hle, vtom st\u00e1li u domu, v n\u011bm\u017e jsem byl, t\u0159i mu\u017ei, kte\u0159\u00ed ke mn\u011b byli posl\u00e1ni z Cesareje.\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"Duch mi tedy \u0159ekl, abych \u0161el bez rozpak\u016f s nimi. A \u0161lo se mnou i t\u011bchto \u0161est bratr\u016f a ve\u0161li jsme do domu toho mu\u017ee,\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"kter\u00fd n\u00e1m vypr\u00e1v\u011bl, jak vid\u011bl ve sv\u00e9m dom\u011b and\u011bla, kter\u00fd se [p\u0159ed n\u00edm] postavil a \u0159ekl mu: 'Po\u0161li mu\u017ee do Joppe a nech pozvat \u0160imona, kter\u00fd m\u00e1 p\u0159\u00edjmen\u00ed Petr.\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"On ti bude mluvit slova, skrze kter\u00e1 bude\u0161 spasen ty i cel\u00fd tv\u016fj d\u016fm.'\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"Kdy\u017e jsem tedy za\u010dal mluvit, sestoupil na n\u011b Duch Svat\u00fd pr\u00e1v\u011b tak, jako na n\u00e1s na po\u010d\u00e1tku.\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"Tehdy jsem si vzpomn\u011bl na P\u00e1novo slovo, jak \u0159\u00edkal: 'Jan zajist\u00e9 k\u0159til vodou, ale vy budete pok\u0159t\u011bni Duchem Svat\u00fdm.'\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"Jestli\u017ee jim tedy B\u016fh dal stejn\u00fd dar jako n\u00e1m, kdy\u017e uv\u011b\u0159ili v P\u00e1na Je\u017e\u00ed\u0161e Krista, kdo jsem byl j\u00e1, abych mohl zabr\u00e1nit Bohu?\"\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"Kdy\u017e to tedy usly\u0161eli, upokojili se a za\u010dali slavit Boha se slovy: \"Tedy i pohan\u016fm dal B\u016fh pok\u00e1n\u00ed k \u017eivotu!\"\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"Ti, kdo se rozprchli n\u00e1sledkem sou\u017een\u00ed, kter\u00e9 nastalo kv\u016fli \u0160t\u011bp\u00e1novi, tedy p\u0159i\u0161li a\u017e do F\u00e9nicie, [na] Kypr a [do] Antiochie a nemluvili Slovo nikomu krom\u011b \u017did\u016f.\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"N\u011bkte\u0159\u00ed z nich v\u0161ak byli mu\u017ei z Kypru a Kyr\u00e9ny, kte\u0159\u00ed kdy\u017e p\u0159i\u0161li do Antiochie, mluvili k hel\u00e9nist\u016fm a k\u00e1zali jim P\u00e1na Je\u017e\u00ed\u0161e.\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"P\u00e1nova ruka byla s nimi a velik\u00fd po\u010det [jich] uv\u011b\u0159il a obr\u00e1til se k P\u00e1nu.\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"Zpr\u00e1va o tom se tedy donesla k sluchu c\u00edrkve, kter\u00e1 byla v Jeruzal\u00e9m\u011b a vyslali Barnab\u00e1\u0161e, aby \u0161el a\u017e do Antiochie.\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"Kdy\u017e [tam] tedy p\u0159i\u0161el a uvid\u011bl tu Bo\u017e\u00ed milost, zaradoval se a v\u0161echny povzbuzoval, aby z p\u0159edsevzet\u00ed srdce z\u016fst\u00e1vali v P\u00e1nu.\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"Byl [to] toti\u017e dobr\u00fd mu\u017e pln\u00fd Ducha Svat\u00e9ho a v\u00edry. A velik\u00fd z\u00e1stup [lid\u00ed] se p\u0159idal k P\u00e1nu.\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"Barnab\u00e1\u0161 tedy ode\u0161el do Tarsu vyhledat Saula,\r\n"},"26":{"verse_nr":26,"verse":"a kdy\u017e ho nalezl, p\u0159ivedl ho do Antiochie. A stalo se, \u017ee se po cel\u00fd rok sch\u00e1zeli v tom sboru a u\u010dili velik\u00fd z\u00e1stup, tak\u017ee [zde] v Antiochii byli u\u010dedn\u00edci poprv\u00e9 nazv\u00e1ni k\u0159es\u0165any.\r\n"},"27":{"verse_nr":27,"verse":"V t\u011bch dnech pak p\u0159i\u0161li do Antiochie proroci z Jeruzal\u00e9ma.\r\n"},"28":{"verse_nr":28,"verse":"Jeden z nich jm\u00e9nem Agabus povstal a oznamoval skrze Ducha, \u017ee po cel\u00e9m sv\u011bt\u011b bude velik\u00fd hlad. (Ten tak\u00e9 nastal za c\u00edsa\u0159e Klaudia.)\r\n"},"29":{"verse_nr":29,"verse":"U\u010dedn\u00edci tedy stanovili, [\u017ee] ka\u017ed\u00fd podle sv\u00e9 mo\u017enosti po\u0161le pomoc bratr\u016fm bydl\u00edc\u00edm v Judsku.\r\n"},"30":{"verse_nr":30,"verse":"To tak\u00e9 ud\u011blali a poslali [to] star\u0161\u00edm po Barnab\u00e1\u0161ovi a Saulovi.\r\n"}}},"12":{"chapter_nr":12,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"V t\u00e9 dob\u011b se kr\u00e1l Herodes dal do toho, aby ubli\u017eoval n\u011bkter\u00fdm z c\u00edrkve.\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"Popravil tedy Jakuba, Janova bratra, me\u010dem,\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"a kdy\u017e vid\u011bl, \u017ee se [to] \u017did\u016fm l\u00edbilo, [rozhodl se] zatknout je\u0161t\u011b i Petra. (A byly dny nekva\u0161en\u00fdch chleb\u016f.)\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"A kdy\u017e ho zajal, dal [ho] do v\u011bzen\u00ed a sv\u011b\u0159il \u0161estn\u00e1cti voj\u00e1k\u016fm, aby ho hl\u00eddali, proto\u017ee ho cht\u011bl po Velik\u00e9 noci vyv\u00e9st lidu.\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"Petr byl tedy st\u0159e\u017een ve v\u011bzen\u00ed, av\u0161ak c\u00edrkev se za n\u011bj vroucn\u011b modlila k Bohu.\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"Noc [p\u0159edt\u00edm], ne\u017e ho m\u011bl Herodes p\u0159edv\u00e9st, pak Petr spal mezi dv\u011bma voj\u00e1ky, spout\u00e1n dv\u011bma \u0159et\u011bzy, a str\u00e1\u017ee p\u0159ede dve\u0159mi hl\u00eddaly v\u011bzen\u00ed.\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"A hle, postavil se [k n\u011bmu] P\u00e1n\u016fv and\u011bl a v m\u00edstnosti zaz\u00e1\u0159ilo sv\u011btlo. Ude\u0159il Petra do boku a vzbudil ho se slovy: \"Rychle vsta\u0148!\" A \u0159et\u011bzy mu spadly z rukou.\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"Tehdy mu and\u011bl \u0159ekl: \"Op\u00e1sej se a obuj si sand\u00e1ly.\" A tak to ud\u011blal. [And\u011bl] mu \u0159ekl: \"Obl\u00e9kni si pl\u00e1\u0161\u0165 a poj\u010f za mnou.\"\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"Vy\u0161el tedy a n\u00e1sledoval ho; a nev\u011bd\u011bl, \u017ee to, co se d\u011bje skrze and\u011bla, je opravdov\u00e9, ale domn\u00edval se, \u017ee m\u00e1 vid\u011bn\u00ed.\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"Pro\u0161li prvn\u00ed i druhou str\u00e1\u017e\u00ed, p\u0159i\u0161li k \u017eelezn\u00e9 br\u00e1n\u011b, kter\u00e1 vedla do m\u011bsta, a ta se jim sama od sebe otev\u0159ela. Kdy\u017e vy\u0161li [ven], p\u0159e\u0161li jednu ulici a and\u011bl od n\u011bj ihned ode\u0161el.\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"Tehdy Petr p\u0159i\u0161el k sob\u011b a \u0159ekl: \"Te\u010f opravdu v\u00edm, \u017ee P\u00e1n poslal sv\u00e9ho and\u011bla a vytrhl m\u011b z Herodovy ruky a ze v\u0161eho, co \u017eidovsk\u00fd lid o\u010dek\u00e1val.\"\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"Kdy\u017e [to] tedy zv\u00e1\u017eil, p\u0159i\u0161el do domu Marie, matky Jana zvan\u00e9ho Marek, kam se jich mnoho se\u0161lo a modlili se.\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"Petr zatloukl na dve\u0159e br\u00e1ny a p\u0159i\u0161la otev\u0159\u00edt slu\u017eebn\u00e1 jm\u00e9nem Rod\u00e9.\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"Kdy\u017e poznala Petr\u016fv hlas, [samou] radost\u00ed neotev\u0159ela br\u00e1nu, ale vb\u011bhla [dovnit\u0159] a ozn\u00e1mila, \u017ee Petr stoj\u00ed p\u0159ed branou.\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"A oni j\u00ed \u0159ekli: \"Bl\u00e1zn\u00ed\u0161!\" Ale ona tvrdila, [\u017ee] je to tak. \u0158ekli tedy: \"Je [to] jeho and\u011bl.\"\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"Petr v\u0161ak nep\u0159est\u00e1val tlouci. A kdy\u017e otev\u0159eli, spat\u0159ili ho a u\u017easli.\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"Ale [on] jim pokynul rukou, aby ml\u010deli a vypr\u00e1v\u011bl jim, jak ho P\u00e1n vyvedl z v\u011bzen\u00ed, a \u0159ekl: \"Pov\u011bzte to Jakubovi a bratr\u016fm.\" Potom vy\u0161el a odebral se na jin\u00e9 m\u00edsto.\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"Kdy\u017e pak p\u0159i\u0161el den, nastal mezi voj\u00e1ky nemal\u00fd rozruch [nad t\u00edm,] co se stalo s Petrem.\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"A kdy\u017e ho Herodes hledal a nena\u0161el, vyslechl str\u00e1\u017en\u00e9 a poru\u010dil [je] odv\u00e9st. Potom se odebral z Judska do Cesareje a [tam] pob\u00fdval.\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"Tehdy se Herodes velice hn\u011bval na N\u00fdrsk\u00e9 a Sidonsk\u00e9. P\u0159i\u0161li tedy jednomysln\u011b k n\u011bmu a kdy\u017e p\u0159esv\u011bd\u010dili Blasta, kr\u00e1lovsk\u00e9ho komorn\u00edka, \u017e\u00e1dali o sm\u00edr, proto\u017ee jejich kraj byl z\u00e1sobov\u00e1n z kr\u00e1lovsk\u00e9ho \u00fazem\u00ed.\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"Ve stanoven\u00fd den se tedy Herodes oble\u010den do kr\u00e1lovsk\u00e9ho roucha posadil na soudnou stolici a pronesl k nim \u0159e\u010d.\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"A lid volal: \"[To je] bo\u017e\u00ed hlas, a ne lidsk\u00fd!\"\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"A ihned ho ranil P\u00e1n\u016fv and\u011bl, proto\u017ee nevzdal sl\u00e1vu Bohu: byl roze\u017er\u00e1n \u010dervy a vypustil du\u0161i.\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"A Bo\u017e\u00ed slovo rostlo a rozm\u00e1halo se.\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"Kdy\u017e tedy Barnab\u00e1\u0161 a Saul vykonali tu slu\u017ebu, vr\u00e1tili se z Jeruzal\u00e9ma a vzali s sebou i Jana, kter\u00fd m\u011bl p\u0159\u00edjmen\u00ed Marek.\r\n"}}},"13":{"chapter_nr":13,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"V c\u00edrkvi, kter\u00e1 byla v Antiochii, pak byli n\u011bkte\u0159\u00ed proroci a u\u010ditel\u00e9, jako Barnab\u00e1\u0161, \u0160imon zvan\u00fd \u010cern\u00fd, Lucius Kyr\u00e9nsk\u00fd, Manahen, kter\u00fd byl vychov\u00e1n spole\u010dn\u011b s tetrarchou Herodem, a Saul.\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"A kdy\u017e konali slu\u017ebu P\u00e1nu a postili se, \u0159ekl Duch Svat\u00fd: \"Odd\u011blte mi Saula a Barnab\u00e1\u0161e pro d\u00edlo, k n\u011bmu\u017e jsem je povolal.\"\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"Tehdy na n\u011b po p\u016fstu a modlitb\u011b vlo\u017eili ruce a propustili [je].\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"Oni tedy, vysl\u00e1ni Duchem Svat\u00fdm, p\u0159i\u0161li do Seleukie a odtud odpluli na Kypr.\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"A kdy\u017e dorazili do Salaminy, k\u00e1zali Bo\u017e\u00ed slovo v \u017eidovsk\u00fdch synagog\u00e1ch; a m\u011bli [s sebou] i Jana jako pomocn\u00edka.\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"A kdy\u017e ten ostrov pro\u0161li a\u017e do P\u00e1fu, nalezli jak\u00e9hosi \u010darod\u011bje, \u017eidovsk\u00e9ho fale\u0161n\u00e9ho proroka jm\u00e9nem Barjezus.\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"Ten byl u m\u00edstodr\u017eitele Sergia Pavla, rozumn\u00e9ho mu\u017ee, kter\u00fd si zavolal Barnab\u00e1\u0161e a Saula, proto\u017ee tou\u017eil sly\u0161et Bo\u017e\u00ed slovo.\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"Ale Elymas, ten \u010darod\u011bj (tak se toti\u017e p\u0159ekl\u00e1d\u00e1 jeho jm\u00e9no), jim odporoval a sna\u017eil se odvr\u00e1tit m\u00edstodr\u017eitele od v\u00edry.\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"Tehdy byl Saul, [zvan\u00fd] tak\u00e9 Pavel, napln\u011bn Duchem Svat\u00fdm, up\u0159en\u011b na n\u011bj pohl\u00e9dl\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"a \u0159ekl: \"\u010f\u00e1bl\u016fv synu, pln\u00fd v\u0161\u00ed lsti a v\u0161\u00ed ni\u010demnosti, nep\u0159\u00edteli ve\u0161ker\u00e9 spravedlnosti, [copak] nep\u0159estane\u0161 p\u0159evracet P\u00e1novy p\u0159\u00edm\u00e9 cesty?\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"A hle, P\u00e1nova ruka [je] nyn\u00ed na tob\u011b a bude\u0161 slep\u00fd a neuvid\u00ed\u0161 slunce a\u017e do ulo\u017een\u00e9ho \u010dasu!\" A ihned na n\u011bj padla mlha a tma a [on] za\u010dal chodit kolem a hledat, kdo by [ho] vedl za ruku.\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"Kdy\u017e tedy m\u00edstodr\u017eitel uvid\u011bl, co se stalo, uv\u011b\u0159il a \u017easl nad P\u00e1nov\u00fdm u\u010den\u00edm.\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"Kdy\u017e pak Pavel a ti, kdo byli s n\u00edm, vypluli z P\u00e1fu, dorazili do Perge v Pamfylii. Jan v\u0161ak od nich ode\u0161el a vr\u00e1til se do Jeruzal\u00e9ma.\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"Oni tedy \u0161li z Perge d\u00e1l a p\u0159i\u0161li do Antiochie Pisidsk\u00e9. v sobotn\u00ed den ve\u0161li do synagogy a posadili se.\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"A kdy\u017e bylo po \u010dten\u00ed Z\u00e1kona a Prorok\u016f, poslali k nim p\u0159edstaven\u00ed synagogy se slovy: \"Brat\u0159i, jestli\u017ee m\u00e1te pro lid n\u011bjak\u00e9 slovo povzbuzen\u00ed, mluvte.\"\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"Pavel tedy vstal, pokynul rukou a \u0159ekl: \"Izraelit\u00e9 a vy, kdo se boj\u00edte Boha, sly\u0161te:\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"B\u016fh tohoto lidu, Izraele, vyvolil na\u0161e otce a pozdvihl tento lid, kdy\u017e pob\u00fdval v egyptsk\u00e9 zemi, a vyvedl je z n\u00ed [svou] vzta\u017eenou pa\u017e\u00ed.\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"Po dobu \u010dty\u0159iceti let sn\u00e1\u0161el jejich zp\u016fsoby na pou\u0161ti,\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"a kdy\u017e vyhladil sedm n\u00e1rod\u016f v zemi Kan\u00e1n, rozd\u011blil jim jejich zem losem.\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"Potom [jim] asi po \u010dty\u0159i sta pades\u00e1t let d\u00e1val soudce a\u017e do proroka Samuele.\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"Tehdy \u017e\u00e1dali o kr\u00e1le a B\u016fh jim dal Saula, syna K\u00edsova, mu\u017ee z pokolen\u00ed Benjam\u00ednova, na \u010dty\u0159icet let.\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"Potom ho odstranil a pozdvihl jim za kr\u00e1le Davida, kter\u00e9mu tak\u00e9 vydal sv\u011bdectv\u00ed, kdy\u017e \u0159ekl: 'Nalezl jsem Davida, [syna] Isajova, mu\u017ee podle sv\u00e9ho srdce, kter\u00fd napln\u00ed v\u0161echnu moji v\u016fli.'\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"Z jeho semene B\u016fh podle zasl\u00edben\u00ed vzbudil Izraeli Spasitele - Je\u017e\u00ed\u0161e,\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"p\u0159ed jeho\u017e p\u0159\u00edchodem k\u00e1zal Jan v\u0161emu lidu Izraele k\u0159est pok\u00e1n\u00ed.\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"A kdy\u017e Jan dokon\u010doval [sv\u016fj] b\u011bh, \u0159\u00edkal: 'J\u00e1 nejsem ten, za kter\u00e9ho m\u011b pokl\u00e1d\u00e1te, av\u0161ak hle, p\u0159ich\u00e1z\u00ed po mn\u011b. Jemu nejsem hoden [ani] rozv\u00e1zat obuv na nohou.'\r\n"},"26":{"verse_nr":26,"verse":"Brat\u0159i, synov\u00e9 rodu Abrahamova a kdokoliv se mezi v\u00e1mi boj\u00ed Boha, v\u00e1m bylo posl\u00e1no toto slovo spasen\u00ed.\r\n"},"27":{"verse_nr":27,"verse":"Obyvatel\u00e9 Jeruzal\u00e9ma ani jejich v\u016fdcov\u00e9 ho toti\u017e nepoznali a odsoudili a [tak] naplnili hlasy Prorok\u016f, kte\u0159\u00ed se \u010dtou ka\u017edou sobotu.\r\n"},"28":{"verse_nr":28,"verse":"I kdy\u017e [na n\u011bm] nena\u0161li \u017e\u00e1dnou smrtelnou vinu, \u017e\u00e1dali Pil\u00e1ta, aby byl usmrcen.\r\n"},"29":{"verse_nr":29,"verse":"A kdy\u017e naplnili v\u0161echno, co o n\u011bm bylo naps\u00e1no, s\u0148ali [ho] ze d\u0159eva a polo\u017eili do hrobu.\r\n"},"30":{"verse_nr":30,"verse":"Ale B\u016fh ho vzk\u0159\u00edsil z mrtv\u00fdch\r\n"},"31":{"verse_nr":31,"verse":"a on se po mnoho dn\u00ed ukazoval t\u011bm, kte\u0159\u00ed s n\u00edm p\u0159i\u0161li z Galileje do Jeruzal\u00e9ma; ti jsou te\u010f jeho sv\u011bdky p\u0159ed lidem.\r\n"},"32":{"verse_nr":32,"verse":"A my v\u00e1m k\u00e1\u017eeme dobrou zpr\u00e1vu: to zasl\u00edben\u00ed, dan\u00e9 na\u0161im otc\u016fm.\r\n"},"33":{"verse_nr":33,"verse":"B\u016fh [je] splnil n\u00e1m, jejich syn\u016fm, kdy\u017e vzk\u0159\u00edsil Je\u017e\u00ed\u0161e, jak je tak\u00e9 naps\u00e1no ve druh\u00e9m \u017dalmu: 'Ty jsi m\u016fj Syn, j\u00e1 jsem t\u011b dnes zplodil.'\r\n"},"34":{"verse_nr":34,"verse":"A \u017ee ho vzk\u0159\u00edsil z mrtv\u00fdch, aby se u\u017e nikdy nevr\u00e1til k poru\u0161en\u00ed, \u0159ekl takto: 'D\u00e1m v\u00e1m svat\u00e1 a jist\u00e1 [po\u017eehn\u00e1n\u00ed] Davidova.'\r\n"},"35":{"verse_nr":35,"verse":"Proto \u0159\u00edk\u00e1 i jinde: 'Sv\u00e9mu Svat\u00e9mu ned\u00e1\u0161 spat\u0159it poru\u0161en\u00ed.'\r\n"},"36":{"verse_nr":36,"verse":"David zajist\u00e9, kdy\u017e poslou\u017eil Bo\u017e\u00ed v\u016fli ve sv\u00e9m pokolen\u00ed, zesnul a byl p\u0159ipojen ke sv\u00fdm otc\u016fm a spat\u0159il poru\u0161en\u00ed.\r\n"},"37":{"verse_nr":37,"verse":"Ten, kter\u00e9ho B\u016fh vzk\u0159\u00edsil, v\u0161ak poru\u0161en\u00ed nespat\u0159il.\r\n"},"38":{"verse_nr":38,"verse":"Proto a\u0165 je v\u00e1m zn\u00e1mo, brat\u0159i, \u017ee skrze n\u011bj se v\u00e1m prohla\u0161uje odpu\u0161t\u011bn\u00ed h\u0159\u00edch\u016f.\r\n"},"39":{"verse_nr":39,"verse":"A od v\u0161eho, od \u010deho jste nemohli b\u00fdt ospravedln\u011bni Moj\u017e\u00ed\u0161ov\u00fdm z\u00e1konem, je skrze n\u011bj ospravedln\u011bn ka\u017ed\u00fd, kdo v\u011b\u0159\u00ed.\r\n"},"40":{"verse_nr":40,"verse":"Dejte tedy pozor, aby na v\u00e1s nep\u0159i\u0161lo to, co je naps\u00e1no v Proroc\u00edch:\r\n"},"41":{"verse_nr":41,"verse":"'Hle\u010fte, pohrdavci, u\u017easn\u011bte a rozply\u0148te se; nebo\u0165 j\u00e1 d\u011bl\u00e1m za va\u0161ich dn\u016f d\u00edlo, d\u00edlo, jemu\u017e neuv\u011b\u0159\u00edte, ani kdyby v\u00e1m [o n\u011bm] n\u011bkdo vypravoval.'\"\r\n"},"42":{"verse_nr":42,"verse":"Kdy\u017e potom vych\u00e1zeli z t\u00e9 \u017eidovsk\u00e9 synagogy, prosili pohan\u00e9, aby jim ta slova mluvili i p\u0159\u00ed\u0161t\u00ed sobotu.\r\n"},"43":{"verse_nr":43,"verse":"A kdy\u017e bylo shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed rozpu\u0161t\u011bno, mnoz\u00ed \u017did\u00e9 a zbo\u017en\u00ed proselyt\u00e9 \u0161li za Pavlem a Barnab\u00e1\u0161em, kte\u0159\u00ed k nim mluvili a p\u0159esv\u011bd\u010dovali je, aby z\u016fst\u00e1vali v Bo\u017e\u00ed milosti.\r\n"},"44":{"verse_nr":44,"verse":"N\u00e1sleduj\u00edc\u00ed sobotu se pak se\u0161lo t\u00e9m\u011b\u0159 cel\u00e9 m\u011bsto, aby sly\u0161eli Bo\u017e\u00ed slovo.\r\n"},"45":{"verse_nr":45,"verse":"A kdy\u017e \u017did\u00e9 spat\u0159ili ty z\u00e1stupy, byli napln\u011bni z\u00e1vist\u00ed a s odporem a rouh\u00e1n\u00edm mluvili proti tomu, co \u0159\u00edkal Pavel.\r\n"},"46":{"verse_nr":46,"verse":"Pavel a Barnab\u00e1\u0161 v\u0161ak sm\u011ble \u0159ekli: \"V\u00e1m m\u011blo b\u00fdt Bo\u017e\u00ed slovo mluveno nejd\u0159\u00edve, ale pon\u011bvad\u017e ho odm\u00edt\u00e1te a soud\u00edte sami sebe za nehodn\u00e9 v\u011b\u010dn\u00e9ho \u017eivota, hle, obrac\u00edme se k pohan\u016fm!\r\n"},"47":{"verse_nr":47,"verse":"Tak n\u00e1m [to] toti\u017e p\u0159ik\u00e1zal P\u00e1n [slovy:] 'Postavil jsem t\u011b za sv\u011btlo pohan\u016fm, abys byl spasen\u00edm a\u017e do posledn\u00edch [kon\u010din] zem\u011b.'\r\n"},"48":{"verse_nr":48,"verse":"Kdy\u017e [to] tedy sly\u0161eli pohan\u00e9, radovali se a oslavovali P\u00e1novo slovo a v\u0161ichni, kdo byli p\u0159edur\u010deni k v\u011b\u010dn\u00e9mu \u017eivotu, uv\u011b\u0159ili.\r\n"},"49":{"verse_nr":49,"verse":"A P\u00e1novo slovo se \u0161\u00ed\u0159ilo po cel\u00e9m tom kraji.\r\n"},"50":{"verse_nr":50,"verse":"\u017did\u00e9 v\u0161ak po\u0161tvali pobo\u017en\u00e9 a ctihodn\u00e9 \u017eeny i p\u0159edn\u00ed [mu\u017ee] m\u011bsta, podn\u00edtili pron\u00e1sledov\u00e1n\u00ed proti Pavlovi a Barnab\u00e1\u0161ovi a vyhnali je ze sv\u00e9ho kraje.\r\n"},"51":{"verse_nr":51,"verse":"Oni tedy na n\u011b vyklepali prach ze sv\u00fdch nohou a p\u0159i\u0161li do Ikonia.\r\n"},"52":{"verse_nr":52,"verse":"U\u010dedn\u00edci pak byli napl\u0148ov\u00e1ni radost\u00ed a Duchem Svat\u00fdm.\r\n"}}},"14":{"chapter_nr":14,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"A v Ikoniu se tak\u00e9 stalo, \u017ee ve\u0161li do \u017eidovsk\u00e9 synagogy a mluvili tak, \u017ee uv\u011b\u0159ilo velik\u00e9 mno\u017estv\u00ed \u017did\u016f i \u0158ek\u016f.\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"Ale ti \u017did\u00e9, kte\u0159\u00ed neuv\u011b\u0159ili, rozezlili du\u0161e pohan\u016f a po\u0161tvali [je] proti bratr\u016fm.\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"[Ti] tam tedy str\u00e1vili dlouh\u00fd \u010das a sm\u011ble mluvili v P\u00e1nu, kter\u00fd vyd\u00e1val sv\u011bdectv\u00ed slovu sv\u00e9 milosti a p\u016fsobil, aby se skrze jejich ruce d\u011bla znamen\u00ed a z\u00e1zraky.\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"Obyvatelstvo m\u011bsta se tedy rozd\u011blilo; jedni byli s \u017didy, ale jin\u00ed s apo\u0161toly.\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"Kdy\u017e se je v\u0161ak pohan\u00e9 i \u017did\u00e9 se sv\u00fdmi v\u016fdci pokusili potupit a kamenovat,\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"dozv\u011bd\u011bli se [to] a utekli do lykaonsk\u00fdch m\u011bst Lystry a Derbe a jejich okol\u00ed.\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"A tam k\u00e1zali evangelium.\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"V Lyst\u0159e pak sed\u00e1val jeden mu\u017e nemohouc\u00ed na nohy, kter\u00fd byl chrom\u00fd od l\u016fna sv\u00e9 matky a nikdy nechodil.\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"Ten poslouchal Pavla, jak mluv\u00ed. A kdy\u017e na n\u011bj [Pavel] up\u0159el pohled a vid\u011bl, \u017ee m\u00e1 v\u00edru na uzdraven\u00ed,\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"\u0159ekl mocn\u00fdm hlasem: \"Postav se zp\u0159\u00edma na sv\u00e9 nohy!\" A [on] vysko\u010dil a chodil.\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"Kdy\u017e tedy z\u00e1stupy uvid\u011bly, co Pavel ud\u011blal, pozdvihly sv\u016fj hlas a \u0159\u00edkaly lykaonsky: \"Bohov\u00e9 sestoupili k n\u00e1m v lidsk\u00e9 podob\u011b!\"\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"A \u0159\u00edkali Barnab\u00e1\u0161ovi Zeus a Pavlovi Hermes, proto\u017ee hlavn\u011b on mluvil.\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"Kn\u011bz Diova [chr\u00e1mu], kter\u00fd byl p\u0159ed jejich m\u011bstem, tedy p\u0159ivedl k bran\u00e1m b\u00fdky s v\u011bnci a cht\u011bl se z\u00e1stupy ob\u011btovat.\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"Kdy\u017e [to] v\u0161ak apo\u0161tolov\u00e9 Barnab\u00e1\u0161 a Pavel usly\u0161eli, roztrhli sv\u00e1 roucha, vb\u011bhli do z\u00e1stupu a k\u0159i\u010deli:\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"\"Mu\u017ei, co to d\u011bl\u00e1te? I my jsme lid\u00e9 stejn\u00e9 p\u0159irozenosti jako vy a k\u00e1\u017eeme v\u00e1m evangelium, abyste se obr\u00e1tili od t\u011bchto marnost\u00ed k \u017eiv\u00e9mu Bohu, kter\u00fd stvo\u0159il nebe a zemi i mo\u0159e a v\u0161echno, co [je] v nich.\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"Ten v minul\u00fdch pokolen\u00edch nech\u00e1val v\u0161echny pohany, aby chodili po sv\u00fdch cest\u00e1ch,\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"a\u010dkoliv nenechal s\u00e1m sebe bez sv\u011bdectv\u00ed, proto\u017ee konal dobro, d\u00e1val n\u00e1m z nebe d\u00e9\u0161\u0165 a \u00farodn\u00e9 \u010dasy a nasycoval na\u0161e srdce pokrmem a pot\u011b\u0161en\u00edm.\"\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"A t\u011bmi slovy sotva upokojili z\u00e1stupy, aby jim neob\u011btovaly.\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"A [vtom] p\u0159i\u0161li z Antiochie a Ikonia \u017did\u00e9, a kdy\u017e p\u0159esv\u011bd\u010dili z\u00e1stupy, ukamenovali Pavla. Potom [ho] vyt\u00e1hli ven z m\u011bsta, proto\u017ee se domn\u00edvali, \u017ee zem\u0159el.\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"Kdy\u017e ho v\u0161ak obstoupili u\u010dedn\u00edci, vstal a ve\u0161el do m\u011bsta; a druh\u00e9ho dne ode\u0161el s Barnab\u00e1\u0161em do Derbe.\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"Kdy\u017e pak tomu m\u011bstu k\u00e1zali evangelium a z\u00edskali mnoho u\u010dedn\u00edk\u016f, vr\u00e1tili se do Lystry, Ikonia a Antiochie.\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"Posilovali du\u0161e u\u010dedn\u00edk\u016f a vyz\u00fdvali je, aby z\u016fst\u00e1vali ve v\u00ed\u0159e, a \u017ee mus\u00edme vej\u00edt do Bo\u017e\u00edho kr\u00e1lovstv\u00ed skrze mnoh\u00e1 sou\u017een\u00ed.\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"A kdy\u017e jim v ka\u017ed\u00e9 c\u00edrkvi vybrali star\u0161\u00ed, modlili se s postem a sv\u011b\u0159ili je P\u00e1nu, v n\u011bho\u017e uv\u011b\u0159ili.\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"Potom pro\u0161li Pisidii a p\u0159i\u0161li do Pamfylie.\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"A pot\u00e9, co mluvili Slovo v Perge, ode\u0161li do Attalie\r\n"},"26":{"verse_nr":26,"verse":"a odtud odpluli do Antiochie, odkud byli [p\u0159edt\u00edm] sv\u011b\u0159eni Bo\u017e\u00ed milosti k d\u00edlu, kter\u00e9 vykonali.\r\n"},"27":{"verse_nr":27,"verse":"A kdy\u017e tam p\u0159i\u0161li, shrom\u00e1\u017edili c\u00edrkev a vypr\u00e1v\u011bli, co v\u0161echno skrze n\u011b B\u016fh u\u010dinil a \u017ee otev\u0159el dve\u0159e v\u00edry pohan\u016fm.\r\n"},"28":{"verse_nr":28,"verse":"A str\u00e1vili tam s u\u010dedn\u00edky del\u0161\u00ed dobu.\r\n"}}},"15":{"chapter_nr":15,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"Potom p\u0159i\u0161li n\u011bkte\u0159\u00ed z Judska a u\u010dili bratry: \"Nenech\u00e1te-li se ob\u0159ezat podle Moj\u017e\u00ed\u0161ova zp\u016fsobu, nem\u016f\u017eete b\u00fdt spaseni.\"\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"A kdy\u017e s nimi m\u011bl Pavel a Barnab\u00e1\u0161 nemal\u00fd spor a h\u00e1dku, rozhodli, aby Pavel, Barnab\u00e1\u0161 a n\u011bkte\u0159\u00ed dal\u0161\u00ed z nich \u0161li s touto ot\u00e1zkou za apo\u0161toly a star\u0161\u00edmi do Jeruzal\u00e9ma.\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"Kdy\u017e tedy byli c\u00edrkv\u00ed vypraveni na cestu, proch\u00e1zeli F\u00e9nici\u00ed a Sama\u0159\u00edm a vypr\u00e1v\u011bli o obr\u00e1cen\u00ed pohan\u016f a p\u016fsobili v\u0161em bratr\u016fm velikou radost.\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"A kdy\u017e p\u0159i\u0161li do Jeruzal\u00e9ma, byli p\u0159ijati c\u00edrkv\u00ed, apo\u0161toly a star\u0161\u00edmi a ozn\u00e1mili [jim], co skrze n\u011b B\u016fh ud\u011blal.\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"Povstali v\u0161ak n\u011bkte\u0159\u00ed v\u011b\u0159\u00edc\u00ed ze sekty farize\u016f, a \u0159\u00edkali, \u017ee [pohan\u00e9] mus\u00ed b\u00fdt ob\u0159ez\u00e1v\u00e1ni a \u017ee se [jim] m\u00e1 p\u0159ik\u00e1zat, aby zachov\u00e1vali Moj\u017e\u00ed\u0161\u016fv z\u00e1kon.\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"Apo\u0161tolov\u00e9 a star\u0161\u00ed se tedy se\u0161li, aby tu v\u011bc zv\u00e1\u017eili.\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"A kdy\u017e do\u0161lo k velk\u00e9mu dohadov\u00e1n\u00ed, vstal Petr a \u0159ekl jim: \"Brat\u0159i, vy v\u00edte, \u017ee [m\u011b] B\u016fh mezi n\u00e1mi oded\u00e1vna vyvolil, aby pohan\u00e9 sly\u0161eli slovo evangelia z m\u00fdch \u00fast a uv\u011b\u0159ili.\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"A B\u016fh, kter\u00fd zn\u00e1 srdce [lid\u00ed], jim vydal sv\u011bdectv\u00ed, kdy\u017e jim dal Ducha Svat\u00e9ho tak jako n\u00e1m.\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"A neu\u010dinil \u017e\u00e1dn\u00fd rozd\u00edl mezi n\u00e1mi a jimi, kdy\u017e v\u00edrou o\u010distil jejich srdce.\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"Pro\u010d tedy nyn\u00ed pokou\u0161\u00edte Boha, kdy\u017e vkl\u00e1d\u00e1te na \u0161\u00edji u\u010dedn\u00edk\u016f jho, kter\u00e9 nemohli un\u00e9st ani na\u0161i otcov\u00e9 ani my?\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"V\u011b\u0159\u00edme p\u0159ece, \u017ee jsme spaseni milost\u00ed P\u00e1na Je\u017e\u00ed\u0161e Krista tak jako oni.\"\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"Cel\u00e9 shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed tedy zmlklo a poslouchali Barnab\u00e1\u0161e a Pavla, kte\u0159\u00ed vypr\u00e1v\u011bli, jak\u00e1 znamen\u00ed a z\u00e1zraky d\u011blal B\u016fh skrze n\u011b mezi pohany.\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"A kdy\u017e umlkli, odpov\u011bd\u011bl Jakub: \"Brat\u0159i, poslouchejte m\u011b.\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"\u0160imon vypr\u00e1v\u011bl, jak B\u016fh poprv\u00e9 pohl\u00e9dl na pohany, aby [z nich] p\u0159ijal lid sv\u00e9mu jm\u00e9nu.\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"A s t\u00edm se shoduj\u00ed slova prorok\u016f, jak je naps\u00e1no:\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"'Potom se navr\u00e1t\u00edm a znovu postav\u00edm st\u00e1nek David\u016fv, kter\u00fd padl. Jeho trosky znovu postav\u00edm a pozdvihnu jej,\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"aby zbytek lid\u00ed hledal P\u00e1na, i v\u0161ichni pohan\u00e9, nad nimi\u017e je vz\u00fdv\u00e1no m\u00e9 jm\u00e9no, prav\u00ed P\u00e1n, kter\u00fd \u010din\u00ed v\u0161echny tyto v\u011bci.'\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"Bohu jsou zn\u00e1m\u00e9 od v\u011bk\u016f v\u0161echny jeho skutky.\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"Proto soud\u00edm, abychom ned\u011blali pot\u00ed\u017ee t\u011bm, kte\u0159\u00ed se z pohan\u016f obracej\u00ed k Bohu,\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"ale abychom jim napsali, a\u0165 se zdr\u017euj\u00ed od [v\u011bc\u00ed] poskvrn\u011bn\u00fdch modlami, od smilstva, od [masa] zardou\u0161en\u00fdch [zv\u00ed\u0159at] a od krve.\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"Moj\u017e\u00ed\u0161 p\u0159ece m\u00e1 od d\u00e1vn\u00fdch v\u011bk\u016f kazatele v ka\u017ed\u00e9m m\u011bst\u011b, pon\u011bvad\u017e b\u00fdv\u00e1 \u010dten ka\u017edou sobotu v synagog\u00e1ch.\"\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"Tehdy se apo\u0161tol\u016fm a star\u0161\u00edm s celou c\u00edrkv\u00ed zd\u00e1lo [dobr\u00e9], aby do Antiochie poslali s Pavlem a Barnab\u00e1\u0161em mu\u017ee, kter\u00e9 mezi sebou vybrali, [toti\u017e] Judu zvan\u00e9ho Barsab\u00e1\u0161 a S\u00edlu, p\u0159edn\u00ed mu\u017ee mezi bratry.\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"Poslali po nich tento [dopis]: \"Apo\u0161tolov\u00e9, star\u0161\u00ed a brat\u0159i zdrav\u00ed ty, kdo jsou v Antiochii, v S\u00fdrii a v Kilikii, bratry z pohan\u016f.\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"Pon\u011bvad\u017e jsme sly\u0161eli, \u017ee z n\u00e1s vy\u0161li n\u011bkte\u0159\u00ed, kte\u0159\u00ed v\u00e1s zneklidnili [sv\u00fdmi] slovy a rozru\u0161ili va\u0161e du\u0161e, kdy\u017e \u0159\u00edkali, \u017ee se mus\u00edte ob\u0159ezat a zachov\u00e1vat Z\u00e1kon ([co\u017e] jsme jim nep\u0159ik\u00e1zali),\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"zd\u00e1lo se n\u00e1m, jednomysln\u011b shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00fdm, [dobr\u00e9,] abychom k v\u00e1m poslali vybran\u00e9 mu\u017ee [spolu] s na\u0161imi milovan\u00fdmi Barnab\u00e1\u0161em a Pavlem,\r\n"},"26":{"verse_nr":26,"verse":"lidmi, kte\u0159\u00ed vydali sv\u00e9 \u017eivoty pro jm\u00e9no na\u0161eho P\u00e1na Je\u017e\u00ed\u0161e Krista.\r\n"},"27":{"verse_nr":27,"verse":"Proto jsme poslali Judu a S\u00edlu a oni [v\u00e1m] \u00fastn\u011b pov\u011bd\u00ed tot\u00e9\u017e.\r\n"},"28":{"verse_nr":28,"verse":"Duchu Svat\u00e9mu i n\u00e1m se toti\u017e zd\u00e1lo [dobr\u00e9], nevkl\u00e1dat na v\u00e1s \u017e\u00e1dn\u00e9 dal\u0161\u00ed b\u0159emeno krom\u011b t\u011bchto nezbytn\u00fdch v\u011bc\u00ed:\r\n"},"29":{"verse_nr":29,"verse":"abyste se zdr\u017eovali od toho, co bylo ob\u011btov\u00e1no modl\u00e1m, od krve, od [masa] zardou\u0161en\u00fdch [zv\u00ed\u0159at a] od smilstva. Budete-li se chr\u00e1nit t\u011bchto v\u011bc\u00ed, ud\u011bl\u00e1te dob\u0159e. Bu\u010fte zdr\u00e1vi.\"\r\n"},"30":{"verse_nr":30,"verse":"Kdy\u017e tedy byli propu\u0161t\u011bni, p\u0159i\u0161li do Antiochie, shrom\u00e1\u017edili sbor a p\u0159edali dopis.\r\n"},"31":{"verse_nr":31,"verse":"A kdy\u017e [ho] p\u0159e\u010detli, radovali se [brat\u0159i] z toho povzbuzen\u00ed.\r\n"},"32":{"verse_nr":32,"verse":"Juda se S\u00edlou (kte\u0159\u00ed byli tak\u00e9 proroci) tedy mnoha slovy povzbuzovali a posilovali bratry.\r\n"},"33":{"verse_nr":33,"verse":"A kdy\u017e [tam] str\u00e1vili [n\u011bjak\u00fd] \u010das, brat\u0159i je v pokoji propustili k apo\u0161tol\u016fm.\r\n"},"34":{"verse_nr":34,"verse":"S\u00edlovi se v\u0161ak zd\u00e1lo [dobr\u00e9] tam z\u016fstat.\r\n"},"35":{"verse_nr":35,"verse":"Pavel a Barnab\u00e1\u0161 z\u016fstali v Antiochii tak\u00e9 a u\u010dili a k\u00e1zali s mnoha dal\u0161\u00edmi P\u00e1novo slovo.\r\n"},"36":{"verse_nr":36,"verse":"Po n\u011bkolika dnech pak Pavel \u0159ekl Barnab\u00e1\u0161ovi: \"Vra\u0165me se nyn\u00ed a nav\u0161tivme sv\u00e9 bratry ve v\u0161ech m\u011bstech, kde jsme k\u00e1zali P\u00e1novo slovo, a [zjist\u011bme,] jak se maj\u00ed.\r\n"},"37":{"verse_nr":37,"verse":"Barnab\u00e1\u0161 tedy cht\u011bl, aby s sebou vzali i Jana zvan\u00e9ho Marek.\r\n"},"38":{"verse_nr":38,"verse":"Pavel ale nepova\u017eoval za spr\u00e1vn\u00e9 vz\u00edt s sebou toho, kter\u00fd od nich ode\u0161el z Pamfylie a ne\u0161el s nimi do d\u00edla.\r\n"},"39":{"verse_nr":39,"verse":"A vznikl [mezi nimi] tak ostr\u00fd spor, \u017ee se od sebe roze\u0161li. Barnab\u00e1\u0161 tedy vzal s sebou Marka a odplul na Kypr,\r\n"},"40":{"verse_nr":40,"verse":"Pavel si v\u0161ak vybral S\u00edlu, a kdy\u017e ho brat\u0159i sv\u011b\u0159ili Bo\u017e\u00ed milosti, ode\u0161el.\r\n"},"41":{"verse_nr":41,"verse":"Proch\u00e1zel S\u00fdrii a Kilikii a posiloval c\u00edrkve.\r\n"}}},"16":{"chapter_nr":16,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"Tehdy p\u0159i\u0161el do Derbe a Lystry, a hle, byl tu jeden u\u010dedn\u00edk jm\u00e9nem Timoteus, syn jedn\u00e9 v\u011b\u0159\u00edc\u00ed \u017didovky, ale otce [m\u011bl] \u0158eka.\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"Jemu vyd\u00e1vali brat\u0159i, kte\u0159\u00ed byli v Lyst\u0159e a Ikoniu, [dobr\u00e9] sv\u011bdectv\u00ed.\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"Toho si Pavel p\u0159\u00e1l [vz\u00edt] s sebou na cesty, a [tak ho] vzal a kv\u016fli \u017did\u016fm, kte\u0159\u00ed byli v t\u011bch m\u00edstech, ho ob\u0159ezal. (V\u0161ichni toti\u017e v\u011bd\u011bli, \u017ee jeho otec byl \u0158ek.)\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"A jak proch\u00e1zeli m\u011bsty, p\u0159ed\u00e1vali jim k zachov\u00e1v\u00e1n\u00ed ta ustanoven\u00ed, kter\u00e1 rozhodli apo\u0161tolov\u00e9 a star\u0161\u00ed v Jeruzal\u00e9m\u011b.\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"A tak se c\u00edrkve upev\u0148ovaly ve v\u00ed\u0159e a rozhoj\u0148ovaly se v po\u010dtu ka\u017ed\u00fd den.\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"A kdy\u017e pro\u0161li Frygii a galatskou zem, Duch Svat\u00fd jim zabr\u00e1nil mluvit Slovo v Asii.\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"Kdy\u017e p\u0159i\u0161li k Mysii, pokou\u0161eli se j\u00edt do Bitynie, ale Duch je nenechal.\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"Minuli tedy Mysii a p\u0159i\u0161li do Troady.\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"Pavlovi se pak v noci uk\u00e1zalo vid\u011bn\u00ed. N\u011bjak\u00fd makedonsk\u00fd mu\u017e st\u00e1l a prosil ho: \"P\u0159ij\u010f do Makedonie a pomoz n\u00e1m!\"\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"A jakmile uvid\u011bl to vid\u011bn\u00ed, ihned jsme usilovali [o to], abychom \u0161li do Makedonie, p\u0159esv\u011bd\u010deni, \u017ee n\u00e1s P\u00e1n povolal, abychom jim k\u00e1zali evangelium.\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"Kdy\u017e jsme tedy vypluli z Troady, vydali jsme se p\u0159\u00edm\u00fdm sm\u011brem k Samothr\u00e1k\u00e9 a p\u0159\u00ed\u0161t\u00edho dne do Neapole.\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"A odtud do Filip, co\u017e je p\u0159edn\u00ed m\u011bsto makedonsk\u00e9ho kraje a [\u0159\u00edmsk\u00e1] kolonie. V tomto m\u011bst\u011b jsme tedy z\u016fstali n\u011bkolik dn\u00ed.\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"V sobotn\u00ed den jsme vy\u0161li ven za m\u011bsto k \u0159ece, kde bylo zvykem se modlit; a kdy\u017e jsme se posadili, mluvili jsme ke shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00fdm \u017een\u00e1m.\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"Naslouchala tak\u00e9 jedna pobo\u017en\u00e1 \u017eena jm\u00e9nem Lydie, obchodnice s purpurem z m\u011bsta Thyatir, a P\u00e1n otev\u0159el jej\u00ed srdce, aby v\u011bnovala pozornost tomu, co Pavel \u0159\u00edkal.\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"A kdy\u017e byla pok\u0159t\u011bna [ona] i jej\u00ed d\u016fm, prosila [n\u00e1s]: \"Jestli\u017ee jste m\u011b uznali za v\u011brnou P\u00e1nu, vejd\u011bte do m\u00e9ho domu a pobu\u010fte [tu].\" A [tak] n\u00e1s p\u0159inutila.\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"Kdy\u017e jsme se pak \u0161li modlit, stalo se, \u017ee se s n\u00e1mi setkala jedna slu\u017eebn\u00e1, kter\u00e1 m\u011bla v\u011b\u0161teck\u00e9ho ducha a p\u0159in\u00e1\u0161ela sv\u00fdm p\u00e1n\u016fm velik\u00e9 zisky p\u0159edpov\u00edd\u00e1n\u00edm [budoucnosti].\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"Ta chodila za Pavlem a [za] n\u00e1mi a k\u0159i\u010dela: \"Tito lid\u00e9 jsou slu\u017eebn\u00edci Nejvy\u0161\u0161\u00edho Boha a ohla\u0161uj\u00ed n\u00e1m cestu spasen\u00ed!\"\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"A to d\u011blala po mnoho dn\u00ed. Kdy\u017e toho v\u0161ak Pavel [u\u017e] m\u011bl dost, obr\u00e1til se a \u0159ekl tomu duchu: \"P\u0159ikazuji ti ve jm\u00e9nu Je\u017e\u00ed\u0161e Krista, abys z n\u00ed vy\u0161el!\" A v tu chv\u00edli z n\u00ed vy\u0161el.\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"Kdy\u017e tedy jej\u00ed p\u00e1ni uvid\u011bli, \u017ee zmizela nad\u011bje jejich zisk\u016f, chopili se Pavla a S\u00edly a t\u00e1hli [je] na n\u00e1m\u011bst\u00ed k p\u0159edstaven\u00fdm.\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"A kdy\u017e je p\u0159ivedli p\u0159ed [m\u011bstsk\u00e9] \u00fa\u0159edn\u00edky, \u0159ekli: \"Tito lid\u00e9 bou\u0159\u00ed na\u0161e m\u011bsto! Jsou [to] \u017did\u00e9\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"a hl\u00e1saj\u00ed zvyky, kter\u00e9 nem\u016f\u017eeme p\u0159ijmout ani zachov\u00e1vat, pon\u011bvad\u017e jsme \u0158\u00edman\u00e9!\"\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"A [tak] proti nim povstal dav a \u00fa\u0159edn\u00edci jim strhali \u0161aty a na\u0159\u00eddili, a\u0165 jsou biti holemi.\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"A kdy\u017e jim dali mnoho ran, uvrhli [je] do v\u011bzen\u00ed a \u017eal\u00e1\u0159n\u00edkovi p\u0159ik\u00e1zali, aby je bezpe\u010dn\u011b hl\u00eddal.\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"Kdy\u017e tedy dostal takov\u00fd rozkaz, uvrhl je do nejhlub\u0161\u00edho v\u011bzen\u00ed a sev\u0159el jim nohy kl\u00e1dou.\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"Pavel a S\u00edla se v\u0161ak o p\u016flnoci modlili a zp\u00edvali chv\u00e1ly Bohu a v\u011bz\u0148ov\u00e9 jim naslouchali.\r\n"},"26":{"verse_nr":26,"verse":"A n\u00e1hle nastalo tak velik\u00e9 zem\u011bt\u0159esen\u00ed, \u017ee se ot\u0159\u00e1sly z\u00e1klady v\u011bzen\u00ed a hned se otev\u0159ely v\u0161echny dve\u0159e a v\u0161em se uvolnila pouta.\r\n"},"27":{"verse_nr":27,"verse":"\u017dal\u00e1\u0159n\u00edk se probudil, a kdy\u017e uvid\u011bl dve\u0159e v\u011bzen\u00ed otev\u0159en\u00e9, vyt\u00e1hl me\u010d a cht\u011bl se zab\u00edt v domn\u011bn\u00ed, \u017ee v\u011bz\u0148ov\u00e9 utekli.\r\n"},"28":{"verse_nr":28,"verse":"Pavel v\u0161ak hlasit\u011b vyk\u0159ikl: \"Ned\u011blej si nic zl\u00e9ho, v\u017edy\u0165 jsme v\u0161ichni zde!\"\r\n"},"29":{"verse_nr":29,"verse":"Po\u017e\u00e1dal tedy o sv\u011btlo, vb\u011bhl dovnit\u0159 a rozechv\u011bn padl p\u0159ed Pavlem a S\u00edlou.\r\n"},"30":{"verse_nr":30,"verse":"Potom je vyvedl ven a \u0159ekl: \"P\u00e1ni, co m\u00e1m d\u011blat, abych byl spasen?\"\r\n"},"31":{"verse_nr":31,"verse":"Oni \u0159ekli: \"V\u011b\u0159 v P\u00e1na Je\u017e\u00ed\u0161e Krista a bude\u0161 spasen ty i tv\u016fj d\u016fm.\"\r\n"},"32":{"verse_nr":32,"verse":"A mluvili P\u00e1novo slovo jemu i v\u0161em, kdo byli v jeho dom\u011b.\r\n"},"33":{"verse_nr":33,"verse":"[On] je tedy v tu no\u010dn\u00ed hodinu vzal a omyl [jim] r\u00e1ny. Potom byl ihned pok\u0159t\u011bn on i v\u0161ichni jeho [dom\u00e1c\u00ed].\r\n"},"34":{"verse_nr":34,"verse":"A kdy\u017e je p\u0159ivedl do sv\u00e9ho domu, prost\u0159el st\u016fl a radoval se, \u017ee s celou rodinou uv\u011b\u0159il Bohu.\r\n"},"35":{"verse_nr":35,"verse":"Kdy\u017e pak nastal den, poslali \u00fa\u0159edn\u00edci bi\u0159ice se slovy: \"Propus\u0165 ty lidi!\"\r\n"},"36":{"verse_nr":36,"verse":"\u017dal\u00e1\u0159n\u00edk tedy ozn\u00e1mil ta slova Pavlovi: \"\u00da\u0159edn\u00edci vzk\u00e1zali, abyste byli propu\u0161t\u011bni. Proto nyn\u00ed odejd\u011bte a b\u011b\u017ete v pokoji.\"\r\n"},"37":{"verse_nr":37,"verse":"Pavel jim ale \u0159ekl: \"Zmrskali n\u00e1s ve\u0159ejn\u011b a bez soudu vsadili do v\u011bzen\u00ed - [n\u00e1s,] kte\u0159\u00ed jsme \u0158\u00edman\u00e9 - a te\u010f n\u00e1s cht\u011bj\u00ed tajn\u011b vyhnat? [To] opravdu ne! A\u0165 p\u0159ijdou sami a vyvedou n\u00e1s!\"\r\n"},"38":{"verse_nr":38,"verse":"Bi\u0159icov\u00e9 tedy ta slova ozn\u00e1mili \u00fa\u0159edn\u00edk\u016fm. A kdy\u017e usly\u0161eli, \u017ee to jsou \u0158\u00edman\u00e9, dostali strach,\r\n"},"39":{"verse_nr":39,"verse":"p\u0159i\u0161li a prosili je [za odpu\u0161t\u011bn\u00ed]. Potom [je] vyvedli a \u017e\u00e1dali je, aby ode\u0161li z m\u011bsta.\r\n"},"40":{"verse_nr":40,"verse":"Kdy\u017e tedy vy\u0161li z v\u011bzen\u00ed, p\u0159i\u0161li k Lydii, a kdy\u017e uvid\u011bli bratry, pot\u011b\u0161ili je a ode\u0161li.\r\n"}}},"17":{"chapter_nr":17,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"A kdy\u017e pro\u0161li Amfipolis a Apolonii, p\u0159i\u0161li do Tesaloniky, kde byla \u017eidovsk\u00e1 synagoga.\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"Pavel tedy podle [sv\u00e9ho] zvyku ve\u0161el k nim a po t\u0159i soboty k nim promlouval z P\u00edsem.\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"Vysv\u011btloval a p\u0159edkl\u00e1dal [jim], \u017ee Kristus musel trp\u011bt a vst\u00e1t z mrtv\u00fdch a \u017ee \"toto je Kristus: Je\u017e\u00ed\u0161, kter\u00e9ho v\u00e1m k\u00e1\u017eu!\"\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"N\u011bkte\u0159\u00ed z nich se dali p\u0159esv\u011bd\u010dit a [tak] se k Pavlovi a S\u00edlovi p\u0159ipojilo velik\u00e9 mno\u017estv\u00ed pobo\u017en\u00fdch \u0158ek\u016f i nem\u00e1lo p\u0159edn\u00edch \u017een.\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"Ale ti \u017did\u00e9, kte\u0159\u00ed neuv\u011b\u0159ili, vzpl\u00e1li \u017e\u00e1rlivost\u00ed. P\u0159ibrali si n\u011bkter\u00e9 zl\u00e9 lidi z ulice, a kdy\u017e se shlukli, vzbou\u0159ili m\u011bsto a za\u00fato\u010dili na J\u00e1son\u016fv d\u016fm. Hledali je [toti\u017e], aby je vyvedli p\u0159ed lid.\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"Kdy\u017e je v\u0161ak nena\u0161li, t\u00e1hli J\u00e1sona a n\u011bkter\u00e9 bratry k p\u0159edstaven\u00fdm m\u011bsta a k\u0159i\u010deli: \"Ti, kte\u0159\u00ed vzbou\u0159ili cel\u00fd sv\u011bt, p\u0159i\u0161li i sem -\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"a J\u00e1son je p\u0159ijal! Ti v\u0161ichni jednaj\u00ed proti c\u00edsa\u0159sk\u00fdm ustanoven\u00edm, proto\u017ee naz\u00fdvaj\u00ed kr\u00e1lem [n\u011bkoho] jin\u00e9ho, [toti\u017e] Je\u017e\u00ed\u0161e!\"\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"A tak rozru\u0161ili z\u00e1stup i p\u0159edstaven\u00e9 m\u011bsta, kte\u0159\u00ed to sly\u0161eli.\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"Kdy\u017e v\u0161ak dostali od J\u00e1sona a ostatn\u00edch z\u00e1ruku, propustili je.\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"Brat\u0159i tedy hned v noci vyslali Pavla i S\u00edlu do Berie. A kdy\u017e [tam] dorazili, \u0161li do \u017eidovsk\u00e9 synagogy.\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"Tito [\u017did\u00e9] v\u0161ak byli u\u0161lechtilej\u0161\u00ed ne\u017e tesaloni\u010dt\u00ed. P\u0159ijali Slovo se v\u0161\u00ed dychtivost\u00ed a ka\u017ed\u00fd den zkoumali P\u00edsma, zda jsou ty v\u011bci tak.\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"Mnoz\u00ed z nich tedy uv\u011b\u0159ili, a tak\u00e9 nem\u00e1lo ctihodn\u00fdch \u0159eck\u00fdch \u017een a mu\u017e\u016f.\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"Kdy\u017e se v\u0161ak \u017did\u00e9 z Tesaloniky dozv\u011bd\u011bli, \u017ee Pavel k\u00e1\u017ee Bo\u017e\u00ed slovo i v Berii, p\u0159i\u0161li tak\u00e9 tam a rozbou\u0159ili z\u00e1stupy.\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"Tehdy brat\u0159i ihned poslali Pavla, aby \u0161el k mo\u0159i, ale S\u00edla a Timoteus tam z\u016fstali.\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"A ti, kdo Pavla doprov\u00e1zeli, ho dovedli a\u017e do Ath\u00e9n. A kdy\u017e dostali vzkaz pro S\u00edlu a Timotea, aby co nejrychleji p\u0159i\u0161li k n\u011bmu, ode\u0161li.\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"Kdy\u017e pak na n\u011b Pavel \u010dekal v Ath\u00e9n\u00e1ch, rozn\u011bcoval se v n\u011bm jeho duch, kdy\u017e vid\u011bl, [jak] je to m\u011bsto oddan\u00e9 modl\u00e1m.\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"Rozmlouval tedy ka\u017ed\u00fd den s \u017didy a pobo\u017en\u00fdmi [lidmi] v synagoze i s t\u011bmi, kter\u00e9 potkal na tr\u017ei\u0161ti.\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"Setk\u00e1vali se s n\u00edm tak\u00e9 n\u011bkte\u0159\u00ed epikurej\u0161t\u00ed a stoi\u010dt\u00ed filozofov\u00e9 a n\u011bkte\u0159\u00ed [z nich] \u0159\u00edkali: \"Co [n\u00e1m] chce ten \u017evanil pov\u00eddat?\" A jin\u00ed: \"Zd\u00e1 se b\u00fdt zv\u011bstovatelem ciz\u00edch bo\u017estev.\" K\u00e1zal jim toti\u017e Je\u017e\u00ed\u0161e a vzk\u0159\u00ed\u0161en\u00ed [z mrtv\u00fdch].\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"Popadli ho tedy a vyvedli na Areop\u00e1g se slovy: \"M\u016f\u017eeme se dozv\u011bd\u011bt, co [je] to za nov\u00e9 u\u010den\u00ed, kter\u00e9 hl\u00e1s\u00e1\u0161?\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"P\u0159in\u00e1\u0161\u00ed\u0161 toti\u017e na\u0161im u\u0161\u00edm n\u011bjak\u00e9 podivn\u00e9 v\u011bci. Chceme tedy v\u011bd\u011bt, co to m\u00e1 b\u00fdt.\"\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"V\u0161ichni Ath\u00e9\u0148an\u00e9 i cizinci, kte\u0159\u00ed [tam] pob\u00fdvali, toti\u017e netr\u00e1vili \u010das ni\u010d\u00edm jin\u00fdm, ne\u017e aby \u0159\u00edkali nebo poslouchali n\u011bco nov\u00e9ho.\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"Pavel se tedy postavil uprost\u0159ed Areop\u00e1gu a \u0159ekl: \"Mu\u017ei ath\u00e9n\u0161t\u00ed, vid\u00edm, \u017ee jste v ka\u017ed\u00e9m ohledu velice n\u00e1bo\u017en\u00ed [lid\u00e9].\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"Kdy\u017e jsem [tu] toti\u017e proch\u00e1zel a pozoroval, co uct\u00edv\u00e1te, na\u0161el jsem tak\u00e9 olt\u00e1\u0159, na kter\u00e9m je naps\u00e1no: 'Nezn\u00e1m\u00e9mu bohu'. Koho tedy uct\u00edv\u00e1te nev\u011bdom\u011b, toho v\u00e1m j\u00e1 zv\u011bstuji.\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"B\u016fh, kter\u00fd stvo\u0159il sv\u011bt i v\u0161echno, co je v n\u011bm, ten, kter\u00fd je P\u00e1nem nebe i zem\u011b, nebydl\u00ed v chr\u00e1mech ud\u011blan\u00fdch rukama.\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"Ani si ned\u00e1v\u00e1 slou\u017eit lidsk\u00fdma rukama, jako by n\u011bco pot\u0159eboval, proto\u017ee on d\u00e1v\u00e1 v\u0161em \u017eivot i dech i v\u0161echno.\r\n"},"26":{"verse_nr":26,"verse":"A u\u010dinil z jedn\u00e9 krve cel\u00fd lidsk\u00fd rod, aby p\u0159eb\u00fdvali na cel\u00e9m povrchu zem\u011b; vym\u011b\u0159il [jim] ulo\u017een\u00e9 \u010dasy a hranice jejich p\u0159eb\u00fdv\u00e1n\u00ed,\r\n"},"27":{"verse_nr":27,"verse":"aby hledali P\u00e1na, zda by se ho snad mohli dotknout a nal\u00e9zt [ho], a\u010dkoli nen\u00ed daleko od \u017e\u00e1dn\u00e9ho z n\u00e1s.\r\n"},"28":{"verse_nr":28,"verse":"J\u00edm toti\u017e \u017eijeme, h\u00fdbeme se a trv\u00e1me, jak [to] \u0159ekli i n\u011bkte\u0159\u00ed z va\u0161ich b\u00e1sn\u00edk\u016f: 'V\u017edy\u0165 jsme jeho potomstvo.'\r\n"},"29":{"verse_nr":29,"verse":"Kdy\u017e tedy jsme Bo\u017e\u00ed potomstvo, nesm\u00edme se domn\u00edvat, \u017ee by bo\u017esk\u00e1 bytost byla podobn\u00e1 zlatu, st\u0159\u00edbru nebo kameni, v\u00fdtvoru lidsk\u00e9 zru\u010dnost\u00ed a d\u016fvtipu.\r\n"},"30":{"verse_nr":30,"verse":"B\u016fh ale p\u0159ehl\u00e9dl \u010dasy t\u00e9to nev\u011bdomosti a nyn\u00ed p\u0159ikazuje lidem, aby v\u0161ichni v\u0161ude \u010dinili pok\u00e1n\u00ed,\r\n"},"31":{"verse_nr":31,"verse":"proto\u017ee ur\u010dil den, v n\u011bm\u017e bude spravedliv\u011b soudit sv\u011bt skrze mu\u017ee, kter\u00e9ho [k tomu] ustanovil, [o \u010dem\u017e] podal ka\u017ed\u00e9mu d\u016fkaz, kdy\u017e ho vzk\u0159\u00edsil z mrtv\u00fdch.\"\r\n"},"32":{"verse_nr":32,"verse":"A kdy\u017e usly\u0161eli o vzk\u0159\u00ed\u0161en\u00ed z mrtv\u00fdch, n\u011bkte\u0159\u00ed se posm\u00edvali, ale jin\u00ed \u0159ekli: \"Poslechneme si o tom od tebe je\u0161t\u011b jindy.\"\r\n"},"33":{"verse_nr":33,"verse":"Tak Pavel vy\u0161el z jejich st\u0159edu.\r\n"},"34":{"verse_nr":34,"verse":"N\u011bkte\u0159\u00ed mu\u017ei se v\u0161ak k n\u011bmu p\u0159ipojili a uv\u011b\u0159ili; mezi nimi i Dion\u00fdsius Areop\u00e1gsk\u00fd, \u017eena jm\u00e9nem Damaris a s nimi [je\u0161t\u011b] jin\u00ed.\r\n"}}},"18":{"chapter_nr":18,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"Potom Pavel ode\u0161el z Ath\u00e9n a p\u0159i\u0161el do Korintu.\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"A [tam] nalezl jednoho \u017dida jm\u00e9nem Akvilu, rodem z Pontu, kter\u00fd ned\u00e1vno p\u0159i\u0161el se svou man\u017eelkou Priscillou z It\u00e1lie (proto\u017ee Klaudius na\u0159\u00eddil, aby v\u0161ichni \u017did\u00e9 ode\u0161li z \u0158\u00edma), a p\u0159idal se k nim.\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"A proto\u017ee byl stejn\u00e9ho \u0159emesla, bydlel a pracoval u nich, nebo\u0165 jejich \u0159emeslem bylo d\u011blat stany.\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"Ka\u017edou sobotu v\u0161ak promlouval v synagoze a p\u0159esv\u011bd\u010doval \u017didy i \u0158eky.\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"A kdy\u017e S\u00edla a Timoteus p\u0159i\u0161li z Makedonie, Pavel byl puzen v duchu a dosv\u011bd\u010doval \u017did\u016fm, \u017ee Je\u017e\u00ed\u0161 je Kristus.\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"Kdy\u017e [mu] v\u0161ak odporovali a rouhali se, vyt\u0159\u00e1sl [sv\u016fj] pl\u00e1\u0161\u0165 a \u0159ekl jim: \"Va\u0161e krev na va\u0161i hlavu, j\u00e1 [jsem od n\u00ed] \u010dist\u00fd! Od t\u00e9to chv\u00edle p\u016fjdu k pohan\u016fm.\"\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"A kdy\u017e odtud ode\u0161el, vstoupil do domu jist\u00e9ho [mu\u017ee] jm\u00e9nem Justus, Bo\u017e\u00edho ctitele, jeho\u017e d\u016fm sousedil se synagogou.\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"Tak\u00e9 Kristus, p\u0159edstaven\u00fd synagogy, uv\u011b\u0159il P\u00e1nu s cel\u00fdm sv\u00fdm domem a mnoz\u00ed z Korintsk\u00fdch, kte\u0159\u00ed naslouchali, uv\u011b\u0159ili a dali se pok\u0159t\u00edt.\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"P\u00e1n tedy \u0159ekl v noci Pavlovi skrze vid\u011bn\u00ed: \"Neboj se, ale mluv a neml\u010d;\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"proto\u017ee j\u00e1 jsem s tebou a nikdo se t\u011b nedotkne, aby ti ubl\u00ed\u017eil; nebo\u0165 m\u00e1m mnoho lidu v tomto m\u011bst\u011b.\"\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"A tak tu z\u016fstal p\u016fl druh\u00e9ho roku a vyu\u010doval mezi nimi Bo\u017e\u00ed slovo.\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"Kdy\u017e v\u0161ak byl Gallio m\u00edstodr\u017eitelem Ach\u00e1je, povstali \u017did\u00e9 jednomysln\u011b proti Pavlovi a p\u0159ivedli ho p\u0159ed soudnou stolici\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"se slovy: \"Tento [mu\u017e] nav\u00e1d\u00ed lidi, aby ctili Boha v rozporu se Z\u00e1konem!\"\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"A kdy\u017e m\u011bl Pavel otev\u0159\u00edt \u00fasta, \u0159ekl Gallio \u017did\u016fm: \"\u017did\u00e9, kdyby se stala n\u011bjak\u00e1 nepravost nebo b\u00eddn\u00fd zlo\u010din, m\u011bl bych d\u016fvod v\u00e1s vyslechnout.\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"Ale kdy\u017e jsou [to] ot\u00e1zky o slovech a jm\u00e9nech a o va\u0161em Z\u00e1kon\u011b, postarejte se [o to] sami, proto\u017ee j\u00e1 tyto v\u011bci soudit nechci!\"\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"A odehnal je od soudn\u00e9 stolice.\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"V\u0161ichni \u0158ekov\u00e9 se tedy chopili Rostena, p\u0159edstaven\u00e9ho synagogy, a bili ho p\u0159ed soudnou stolic\u00ed, ale Gallio na to v\u016fbec nedbal.\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"Pavel [tam] v\u0161ak z\u016fstal je\u0161t\u011b mnoho dn\u00ed. Kdy\u017e se potom rozlou\u010dil s bratry, odplul do S\u00fdrie a s n\u00edm Priscilla i Akvila. V Kenchrej\u00edch si dal ost\u0159\u00edhat hlavu, proto\u017ee slo\u017eil slib,\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"a kdy\u017e dorazil do Efezu, nechal je tam; s\u00e1m v\u0161ak ve\u0161el do synagogy a rozmlouval se \u017didy.\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"A kdy\u017e [ho] prosili, aby u nich z\u016fstal d\u00e9le, nesvolil,\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"ale rozlou\u010dil se s nimi a \u0159ekl: \"J\u00e1 mus\u00edm nutn\u011b str\u00e1vit tento nadch\u00e1zej\u00edc\u00ed sv\u00e1tek v Jeruzal\u00e9m\u011b, ale bude-li B\u016fh cht\u00edt, znovu se k v\u00e1m vr\u00e1t\u00edm.\" Tehdy odplul z Efezu.\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"A kdy\u017e dorazil do Cesareje, vystoupil, pozdravil c\u00edrkev a ode\u0161el do Antiochie.\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"A kdy\u017e [tam] pobyl n\u011bjak\u00fd \u010das, ode\u0161el a postupn\u011b proch\u00e1zel galatsk\u00fd kraj i Frygii a posiloval v\u0161echny u\u010dedn\u00edky.\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"Do Efezu pak p\u0159i\u0161el jeden \u017did jm\u00e9nem Apollo, v\u00fdmluvn\u00fd mu\u017e mocn\u00fd v P\u00edsmech, rodem z Alexandrie.\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"Ten byl vyu\u010den P\u00e1nov\u011b cest\u011b, a jeliko\u017e byl vrouc\u00edho ducha, mluvil a p\u0159esn\u011b vyu\u010doval o P\u00e1nu, a\u010dkoliv znal jenom Jan\u016fv k\u0159est.\r\n"},"26":{"verse_nr":26,"verse":"Ten za\u010dal sm\u011ble mluvit v synagoze, a kdy\u017e ho usly\u0161eli Priscilla s Akvilou, vzali ho k sob\u011b a vysv\u011btlili mu Bo\u017e\u00ed cestu [je\u0161t\u011b] p\u0159esn\u011bji.\r\n"},"27":{"verse_nr":27,"verse":"Kdy\u017e potom cht\u011bl j\u00edt do Ach\u00e1je, brat\u0159i [ho] povzbudili a napsali u\u010dedn\u00edk\u016fm, aby ho p\u0159ijali. A kdy\u017e [tam] p\u0159i\u0161el, velmi pomohl t\u011bm, kte\u0159\u00ed skrze [Bo\u017e\u00ed] milost uv\u011b\u0159ili,\r\n"},"28":{"verse_nr":28,"verse":"proto\u017ee mocn\u011b p\u0159ekon\u00e1val \u017didy, kdy\u017e ve\u0159ejn\u011b dokazoval z P\u00edsem, \u017ee Je\u017e\u00ed\u0161 je Kristus.\r\n"}}},"19":{"chapter_nr":19,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"A kdy\u017e byl Apollos v Korintu, stalo se, \u017ee Pavel pro\u0161el horn\u00edmi kraji a p\u0159i\u0161el do Efezu. A kdy\u017e [tam] nalezl n\u011bkter\u00e9 u\u010dedn\u00edky,\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"\u0159ekl jim: \"P\u0159ijali jste Ducha Svat\u00e9ho, kdy\u017e jste uv\u011b\u0159ili?\" Ale oni mu \u0159ekli: \"Nikdy jsme ani nesly\u0161eli, \u017ee je Duch Svat\u00fd.\"\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"\u0158ekl jim: \"Jak jste tedy pok\u0159t\u011bni?\" A oni \u0159ekli: \"Janov\u00fdm k\u0159tem.\"\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"Pavel tedy \u0159ekl: \"Jist\u011b, Jan k\u0159til k\u0159tem pok\u00e1n\u00ed a \u0159\u00edkal lidem, aby uv\u011b\u0159ili v toho, kter\u00fd m\u011bl p\u0159ij\u00edt po n\u011bm, to jest v Krista Je\u017e\u00ed\u0161e.\"\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"Kdy\u017e to tedy usly\u0161eli, byli pok\u0159t\u011bni ve jm\u00e9no P\u00e1na Je\u017e\u00ed\u0161e.\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"A kdy\u017e na n\u011b Pavel vlo\u017eil ruce, p\u0159i\u0161el na n\u011b Duch Svat\u00fd a [oni] mluvili jazyky a prorokovali.\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"A bylo jich celkem okolo dvan\u00e1cti mu\u017e\u016f.\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"[Pavel] pak ve\u0161el do synagogy a sm\u011ble [tam] mluvil po t\u0159i m\u011bs\u00edce; rozmlouval [s lidmi a] p\u0159esv\u011bd\u010doval [je] o Bo\u017e\u00edm kr\u00e1lovstv\u00ed.\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"A kdy\u017e se n\u011bkte\u0159\u00ed zatvrzovali, byli nepovoln\u00ed a p\u0159ede v\u0161emi zlo\u0159e\u010dili t\u00e9 cest\u011b, [Pavel] od nich odstoupil, odd\u011blil u\u010dedn\u00edky a ka\u017ed\u00fd den promlouval ve \u0161kole jist\u00e9ho Tyranna.\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"A to se d\u011blo po dva roky, tak\u017ee v\u0161ichni obyvatel\u00e9 Asie, jak \u017did\u00e9, tak \u0158ekov\u00e9, sly\u0161eli slovo P\u00e1na Je\u017e\u00ed\u0161e.\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"B\u016fh pak d\u011blal skrze Pavlovy ruce mimo\u0159\u00e1dn\u00e9 z\u00e1zraky,\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"tak\u017ee [lid\u00e9] dokonce p\u0159in\u00e1\u0161eli \u0161\u00e1tky a z\u00e1st\u011bry z jeho t\u011bla na nemocn\u00e9 a nemoci od nich odstupovaly a zl\u00ed duchov\u00e9 z nich vych\u00e1zeli.\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"N\u011bkte\u0159\u00ed z potuln\u00fdch \u017eidovsk\u00fdch zakl\u00edna\u010d\u016f se pak pokusili vz\u00fdvat jm\u00e9no P\u00e1na Je\u017e\u00ed\u0161e nad t\u011bmi, kdo m\u011bli zl\u00e9 duchy. \u0158\u00edkali: \"Zakl\u00edn\u00e1me v\u00e1s Je\u017e\u00ed\u0161em, kter\u00e9ho k\u00e1\u017ee Pavel!\"\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"A to d\u011blalo sedm syn\u016f \u017eidovsk\u00e9ho velekn\u011bze Sk\u00e9vy.\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"Zl\u00fd duch jim v\u0161ak odpov\u011bd\u011bl: \"Je\u017e\u00ed\u0161e zn\u00e1m a o Pavlovi v\u00edm, ale kdo jste vy?\"\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"Ten \u010dlov\u011bk, ve kter\u00e9m byl zl\u00fd duch, se tedy na n\u011b vrhl, p\u0159emohl je a zmocnil se jich, tak\u017ee utekli z toho domu naz\u00ed a zran\u011bn\u00ed.\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"A to ve\u0161lo ve zn\u00e1most [mezi] v\u0161emi \u017didy i \u0158eky bydl\u00edc\u00edmi v Efezu. Na v\u0161echny padla b\u00e1ze\u0148 a jm\u00e9no P\u00e1na Je\u017e\u00ed\u0161e bylo velebeno.\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"Mnoz\u00ed z t\u011bch, kte\u0159\u00ed uv\u011b\u0159ili, tedy p\u0159ich\u00e1zeli a vyzn\u00e1vali a odhalovali sv\u00e9 skutky.\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"Tak\u00e9 mnoz\u00ed z t\u011bch, kte\u0159\u00ed se zab\u00fdvali magi\u00ed, snesli [sv\u00e9] knihy a p\u0159ede v\u0161emi [je] p\u00e1lili. A [kdy\u017e] spo\u010d\u00edtali jejich cenu, shledali, [\u017ee st\u00e1ly] pades\u00e1t tis\u00edc st\u0159\u00edbrn\u00fdch.\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"Tak mocn\u011b rostlo P\u00e1novo slovo a rozm\u00e1halo se.\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"A kdy\u017e se staly tyto v\u011bci, rozhodl se Pavel v duchu, \u017ee projde Makedonii a Ach\u00e1ji a p\u016fjde do Jeruzal\u00e9ma. \u0158ekl: \"A\u017e tam pobudu, mus\u00edm tak\u00e9 vid\u011bt \u0158\u00edm.\"\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"Dva z t\u011bch, kte\u0159\u00ed mu pom\u00e1hali, Timotea a Erasta, tedy poslal do Makedonie, [ale] s\u00e1m z\u016fstal [je\u0161t\u011b] na\u010das v Asii.\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"Tehdy nastal kv\u016fli t\u00e9 cest\u011b nemal\u00fd rozruch.\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"Jeden st\u0159\u00edbrotepec jm\u00e9nem Demetrius, kter\u00fd d\u011blal st\u0159\u00edbrn\u00e9 [napodobeniny] Artemidina chr\u00e1mu, toti\u017e poskytoval nemal\u00fd v\u00fdd\u011blek \u0159emesln\u00edk\u016fm.\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"Ty svolal [spolu] s t\u011bmi, kte\u0159\u00ed d\u011blali podobn\u00e9 v\u011bci, a \u0159ekl: \"Mu\u017ei, v\u00edte, \u017ee z tohoto \u0159emesla je na\u0161e bohatstv\u00ed.\r\n"},"26":{"verse_nr":26,"verse":"A vid\u00edte i sly\u0161\u00edte, \u017ee nejen v Efezu, ale t\u00e9m\u011b\u0159 po cel\u00e9 Asii ten Pavel p\u0159esv\u011bd\u010dil a odvr\u00e1til velik\u00e9 mno\u017estv\u00ed [lid\u00ed], proto\u017ee \u0159\u00edk\u00e1: 'Ti, kte\u0159\u00ed jsou ud\u011blan\u00ed rukama, nejsou bohov\u00e9!'\r\n"},"27":{"verse_nr":27,"verse":"Hroz\u00ed tedy nejen, \u017ee nastane krach na\u0161eho \u0159emesla, ale tak\u00e9, \u017ee chr\u00e1m velik\u00e9 bohyn\u011b Artemis nebude pova\u017eov\u00e1n za nic a bude po\u0161kozena d\u016fstojnost t\u00e9, kterou ct\u00ed cel\u00e1 Asie i [cel\u00fd] sv\u011bt!\"\r\n"},"28":{"verse_nr":28,"verse":"A kdy\u017e [to] usly\u0161eli, byli napln\u011bni hn\u011bvem a za\u010dali k\u0159i\u010det: \"Velik\u00e1 [je] efezsk\u00e1 Artemis!\"\r\n"},"29":{"verse_nr":29,"verse":"Cel\u00e9 m\u011bsto se tedy naplnilo rozruchem a kdy\u017e chytili Makedonce Gaia a Aristarcha, Pavlovy spole\u010dn\u00edky na cest\u00e1ch, hnali se [v\u0161ichni] spole\u010dn\u011b do divadla.\r\n"},"30":{"verse_nr":30,"verse":"(Kdy\u017e v\u0161ak cht\u011bl Pavel j\u00edt mezi lid, u\u010dedn\u00edci ho nenechali.\r\n"},"31":{"verse_nr":31,"verse":"Dokonce i n\u011bkte\u0159\u00ed z p\u0159edn\u00edch mu\u017e\u016f Asie, kte\u0159\u00ed byli jeho p\u0159\u00e1teli, k n\u011bmu poslali s prosbou, aby se nevyd\u00e1val do divadla.)\r\n"},"32":{"verse_nr":32,"verse":"A jedni k\u0159i\u010deli to, druz\u00ed ono, proto\u017ee shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed bylo zmaten\u00e9 a mnoz\u00ed [ani] nev\u011bd\u011bli, pro\u010d se se\u0161li.\r\n"},"33":{"verse_nr":33,"verse":"Potom ze z\u00e1stupu vyt\u00e1hli Alexandra, kter\u00e9ho \u017did\u00e9 postr\u010dili dop\u0159edu. Alexandr tedy pokynul rukou a cht\u011bl p\u0159ed lidem pron\u00e9st obhajobu.\r\n"},"34":{"verse_nr":34,"verse":"Kdy\u017e ale poznali, \u017ee je [to] \u017did, vydali v\u0161ichni jeden hlas a k\u0159i\u010deli asi dv\u011b hodiny: \"Velik\u00e1 [je] efezsk\u00e1 Artemis!\"\r\n"},"35":{"verse_nr":35,"verse":"A kdy\u017e [m\u011bstsk\u00fd] sekret\u00e1\u0159 upokojil z\u00e1stup, \u0159ekl: \"Mu\u017ei efez\u0161t\u00ed, kdo z lid\u00ed by nev\u011bd\u011bl, \u017ee m\u011bsto Efezsk\u00fdch je str\u00e1\u017ecem chr\u00e1mu velik\u00e9 bohyn\u011b Artemis a [jej\u00ed sochy], kter\u00e1 spadla z nebe?\r\n"},"36":{"verse_nr":36,"verse":"A pon\u011bvad\u017e jsou tyto v\u011bci nepopirateln\u00e9, je t\u0159eba, abyste zachovali klid a ned\u011blali nic ukvapen\u00e9ho.\r\n"},"37":{"verse_nr":37,"verse":"P\u0159ivedli jste toti\u017e tyto mu\u017ee, [kte\u0159\u00ed] ani nesp\u00e1chali svatokr\u00e1de\u017e, ani se nerouhaj\u00ed va\u0161\u00ed bohyni.\r\n"},"38":{"verse_nr":38,"verse":"Jestli\u017ee m\u00e1 tedy Demetrius a \u0159emesln\u00edci, kte\u0159\u00ed jsou s n\u00edm, proti n\u011bkomu \u017ealobu, konaj\u00ed se ve\u0159ejn\u00e9 soudy a jsou [tu] m\u00edstodr\u017eitel\u00e9. [Tam] a\u0165 jedni druh\u00e9 \u017ealuj\u00ed.\r\n"},"39":{"verse_nr":39,"verse":"A pokud \u017e\u00e1d\u00e1te [je\u0161t\u011b] n\u011bco jin\u00e9ho, bude to vy\u0159e\u0161eno v z\u00e1konn\u00e9m shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed.\r\n"},"40":{"verse_nr":40,"verse":"Hroz\u00ed n\u00e1m toti\u017e, \u017ee budeme kv\u016fli dne\u0161ku obvin\u011bni ze vzpoury, a nen\u00ed \u017e\u00e1dn\u00fd d\u016fvod, kter\u00fd bychom mohli udat, pro\u010d jsme se tu srotili.\" A kdy\u017e to \u0159ekl, rozpustil shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed.\r\n"},"41":{"verse_nr":41,"verse":" \r\n"}}},"20":{"chapter_nr":20,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"Kdy\u017e pak to pozdvi\u017een\u00ed skon\u010dilo, svolal Pavel u\u010dedn\u00edky, rozlou\u010dil se [s nimi] a vydal se na cestu do Makedonie.\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"A kdy\u017e pro\u0161el ty kraje a povzbudil je mnoh\u00fdmi slovy, p\u0159i\u0161el do \u0158ecka\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"a pobyl [tam] t\u0159i m\u011bs\u00edce. Pon\u011bvad\u017e mu [v\u0161ak] \u017did\u00e9 \u010dinili \u00faklady, kdy\u017e m\u011bl vyplout do S\u00fdrie, rozhodl se, \u017ee se vr\u00e1t\u00ed p\u0159es Makedonii.\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"A\u017e do Asie ho tedy doprov\u00e1zel Sopater z Berie, z Tesalonick\u00fdch pak Aristarchos a Sekundus, Gaius z Derbe, tak\u00e9 Timoteus, a z Asie Tychikus a Trofimus.\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"Ti \u0161li nap\u0159ed a \u010dekali na n\u00e1s v Troad\u011b.\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"My jsme pak po dnech nekva\u0161en\u00fdch chleb\u016f vypluli z Filip a b\u011bhem p\u011bti dn\u016f jsme dorazili k nim do Troady, kde jsme str\u00e1vili sedm dn\u00ed.\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"A kdy\u017e se u\u010dedn\u00edci prvn\u00edho dne po sobot\u011b se\u0161li k l\u00e1m\u00e1n\u00ed chleba, Pavel k nim mluvil, proto\u017ee m\u011bl naz\u00edt\u0159\u00ed j\u00edt pry\u010d, a prot\u00e1hl [svou] \u0159e\u010d a\u017e do p\u016flnoci.\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"V horn\u00ed m\u00edstnosti, kde byli shrom\u00e1\u017ed\u011bni, bylo hodn\u011b sv\u00edtilen,\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"av\u0161ak jednoho mlad\u00edka jm\u00e9nem Eutychus, sed\u00edc\u00edho na okn\u011b, p\u0159em\u00e1hal hlubok\u00fd sp\u00e1nek. A kdy\u017e Pavel mluvil je\u0161t\u011b d\u00e9le, byl sp\u00e1nkem p\u0159emo\u017een a spadl z t\u0159et\u00edho poschod\u00ed dol\u016f a zvedli [ho] mrtv\u00e9ho.\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"Pavel tedy sestoupil dol\u016f, padl na n\u011bj, objal [ho] a \u0159ekl: \"Neznepokojujte se, v\u017edy\u0165 jeho du\u0161e je v n\u011bm!\"\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"Pak vystoupil nahoru, l\u00e1mal chl\u00e9b, pojedl a [je\u0161t\u011b] dlouho hovo\u0159il, a\u017e do r\u00e1na, a tak ode\u0161el.\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"A toho chlapce p\u0159ivedli \u017eiv\u00e9ho a byli velice povzbuzeni.\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"My jsme tedy \u0161li nap\u0159ed na lo\u010f a vypluli jsme k Assu, kde jsme k sob\u011b m\u011bli vz\u00edt Pavla; tak to toti\u017e na\u0159\u00eddil, proto\u017ee cht\u011bl j\u00edt s\u00e1m p\u011b\u0161ky.\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"A kdy\u017e se s n\u00e1mi v Assu setkal, vyzvedli jsme ho a p\u0159ijeli jsme do Mityl\u00e9ny.\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"Potom jsme odtud odpluli a druh\u00e9ho dne jsme se dostali naproti [ostrovu] Chios. N\u00e1sleduj\u00edc\u00ed [den] jsme p\u0159ipluli k S\u00e1mu a z\u016fstali jsme v Trogylliu. Naz\u00edt\u0159\u00ed jsme pak dorazili do Mil\u00e9tu.\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"(Pavel se toti\u017e rozhodl minout Efez, aby se nezdr\u017eel v Asii, proto\u017ee sp\u011bchal, aby se pokud mo\u017eno dostal na den Letnic do Jeruzal\u00e9ma.)\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"Z Mil\u00e9tu tedy poslal [zpr\u00e1vu] do Efezu a zavolal k sob\u011b star\u0161\u00ed c\u00edrkve.\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"Kdy\u017e k n\u011bmu p\u0159i\u0161li, \u0159ekl jim: \"Vy v\u00edte, jak jsem byl s v\u00e1mi po v\u0161echen ten \u010das od prvn\u00edho dne, kdy jsem p\u0159i\u0161el do Asie:\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"Jak jsem slou\u017eil P\u00e1nu se v\u0161\u00ed pokorou a s mnoha slzami a zkou\u0161kami, kter\u00e9 na m\u011b p\u0159ich\u00e1zely skrze \u00faklady \u017did\u016f;\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"jak jsem neopomn\u011bl nic u\u017eite\u010dn\u00e9ho, abych v\u00e1m to neozn\u00e1mil a neu\u010dil v\u00e1s ve\u0159ejn\u011b i po domech;\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"[jak] jsem \u017did\u016fm i \u0158ek\u016fm vyd\u00e1val sv\u011bdectv\u00ed o pok\u00e1n\u00ed k Bohu a o v\u00ed\u0159e v na\u0161eho P\u00e1na, Je\u017e\u00ed\u0161e Krista.\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"A hle, j\u00e1 nyn\u00ed jdu, puzen Duchem, do Jeruzal\u00e9ma a nev\u00edm, co se mi v n\u011bm m\u00e1 st\u00e1t,\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"mimo to, \u017ee mi Duch Svat\u00fd v ka\u017ed\u00e9m m\u011bst\u011b vyd\u00e1v\u00e1 sv\u011bdectv\u00ed, \u017ee m\u011b \u010dekaj\u00ed pouta a sou\u017een\u00ed.\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"Ale [j\u00e1] na to nic nedb\u00e1m, ani si necen\u00edm sv\u00e9 du\u0161e v\u00edc, ne\u017e abych s radost\u00ed dokon\u010dil sv\u016fj b\u011bh a slu\u017ebu, kterou jsem p\u0159ijal od P\u00e1na Je\u017e\u00ed\u0161e: abych vyd\u00e1val sv\u011bdectv\u00ed evangeliu Bo\u017e\u00ed milosti.\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"A hle, j\u00e1 nyn\u00ed v\u00edm, \u017ee vy v\u0161ichni, mezi kter\u00fdmi jsem chodil a k\u00e1zal o Bo\u017e\u00edm kr\u00e1lovstv\u00ed, ji\u017e nikdy nespat\u0159\u00edte mou tv\u00e1\u0159.\r\n"},"26":{"verse_nr":26,"verse":"Proto v\u00e1m dne\u0161n\u00ed den vyd\u00e1v\u00e1m sv\u011bdectv\u00ed, \u017ee jsem \u010dist\u00fd od krve v\u0161ech [lid\u00ed],\r\n"},"27":{"verse_nr":27,"verse":"proto\u017ee jsem neopomn\u011bl ozn\u00e1mit v\u00e1m ve\u0161kerou Bo\u017e\u00ed v\u016fli.\r\n"},"28":{"verse_nr":28,"verse":"Dbejte tedy na sebe i na cel\u00e9 st\u00e1do, nad n\u00edm\u017e v\u00e1s Duch Svat\u00fd ustanovil biskupy, abyste p\u00e1sli Bo\u017e\u00ed c\u00edrkev, kterou z\u00edskal svou vlastn\u00ed krv\u00ed.\r\n"},"29":{"verse_nr":29,"verse":"J\u00e1 toti\u017e v\u00edm, \u017ee po m\u00e9m odchodu mezi v\u00e1s vstoup\u00ed drav\u00ed vlci, kte\u0159\u00ed nebudou \u0161et\u0159it st\u00e1do.\r\n"},"30":{"verse_nr":30,"verse":"I z v\u00e1s samotn\u00fdch povstanou mu\u017ei, kte\u0159\u00ed budou mluvit p\u0159evr\u00e1cen\u00e9 v\u011bci, aby strhli u\u010dedn\u00edky za sebou.\r\n"},"31":{"verse_nr":31,"verse":"Proto bd\u011bte a pamatujte, \u017ee jsem po t\u0159i roky nep\u0159est\u00e1val dnem i noc\u00ed se slzami napom\u00ednat jednoho ka\u017ed\u00e9ho [z v\u00e1s].\r\n"},"32":{"verse_nr":32,"verse":"A nyn\u00ed v\u00e1s, brat\u0159i, sv\u011b\u0159uji Bohu a slovu jeho milosti, kter\u00e9 m\u00e1 moc v\u00e1s vybudovat a d\u00e1t v\u00e1m d\u011bdictv\u00ed mezi v\u0161emi posv\u011bcen\u00fdmi.\r\n"},"33":{"verse_nr":33,"verse":"Od nikoho jsem necht\u011bl st\u0159\u00edbro, zlato ani roucho.\r\n"},"34":{"verse_nr":34,"verse":"V\u0161ak sami v\u00edte, \u017ee to, co jsem pot\u0159eboval j\u00e1 i ti, kdo byli se mnou, obstar\u00e1valy tyto ruce.\r\n"},"35":{"verse_nr":35,"verse":"Ve v\u0161em jsem v\u00e1m uk\u00e1zal, \u017ee m\u00e1me takto pracovat, podporovat slab\u00e9 a pamatovat na slova P\u00e1na Je\u017e\u00ed\u0161e, proto\u017ee on \u0159ekl: 'Po\u017eehnan\u011bj\u0161\u00ed je d\u00e1vat, ne\u017e dost\u00e1vat.' \"\r\n"},"36":{"verse_nr":36,"verse":"A kdy\u017e to \u0159ekl, poklekl s nimi v\u0161emi a modlil se.\r\n"},"37":{"verse_nr":37,"verse":"A v\u0161ichni se dali do velik\u00e9ho pl\u00e1\u010de, padali Pavlovi kolem krku a l\u00edbali ho.\r\n"},"38":{"verse_nr":38,"verse":"Nejv\u00edce se rmoutili nad t\u011bmi slovy, kter\u00e1 \u0159ekl - \u017ee u\u017e nikdy nespat\u0159\u00ed jeho tv\u00e1\u0159. A [tak] ho doprov\u00e1zeli k lodi.\r\n"}}},"21":{"chapter_nr":21,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"Jakmile jsme se tedy s nimi rozlou\u010dili, vypluli jsme a p\u0159\u00edm\u00fdm sm\u011brem jsme p\u0159ijeli na [ostrov] K\u00f3s a druh\u00fd den na Rodos a odtud do Patary.\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"[Tam] jsme na\u0161li lo\u010f, kter\u00e1 plula do F\u00e9nicie, nastoupili jsme [na ni a] vypluli.\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"Kdy\u017e se n\u00e1m pak [za\u010dal] ukazovat Kypr, nechali jsme ho po lev\u00e9 stran\u011b. Pluli jsme do S\u00fdrie a p\u0159ist\u00e1li v T\u00fdru, proto\u017ee tam m\u011bla lo\u010f vylo\u017eit n\u00e1klad.\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"A kdy\u017e jsme nalezli u\u010dedn\u00edky, z\u016fstali jsme tam sedm dn\u00ed. Ti \u0159\u00edkali Pavlovi skrze Ducha, aby nechodil do Jeruzal\u00e9ma.\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"Po napln\u011bn\u00ed t\u011bch dn\u016f jsme se vydali na cestu a v\u0161ichni n\u00e1s vyprov\u00e1zeli [i] s \u017eenami a d\u011btmi a\u017e za m\u011bsto, [kde] jsme na b\u0159ehu poklekli a modlili se.\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"A kdy\u017e jsme se spolu rozlou\u010dili, nastoupili jsme na lo\u010f a oni se vr\u00e1tili dom\u016f.\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"My jsme se pak z T\u00fdru vydali na dal\u0161\u00ed plavbu a dorazili jsme do Ptolemaidy. Pozdravili jsme bratry a z\u016fstali jsme u nich jeden den.\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"Naz\u00edt\u0159\u00ed jsme [my], kdo jsme byli s Pavlem, ode\u0161li a p\u0159i\u0161li jsme do Cesareje. Ve\u0161li jsme do domu evangelisty Filipa (kter\u00fd byl z on\u011bch sedmi) a z\u016fstali jsme u n\u011bho.\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"Ten m\u011bl \u010dty\u0159i dcery, panny, kter\u00e9 prorokovaly.\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"A kdy\u017e jsme [tam] pob\u00fdvali [ji\u017e] mnoho dn\u00ed, p\u0159i\u0161el z Judska jeden prorok jm\u00e9nem Agabus.\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"Kdy\u017e k n\u00e1m p\u0159i\u0161el, vzal Pavl\u016fv p\u00e1s, sv\u00e1zal si ruce i nohy a \u0159ekl: \"Toto \u0159\u00edk\u00e1 Duch Svat\u00fd: Toho mu\u017ee, kter\u00e9mu pat\u0159\u00ed tento p\u00e1s, takto sv\u00e1\u017eou \u017did\u00e9 v Jeruzal\u00e9m\u011b a vydaj\u00ed [ho] do rukou pohan\u016f.\"\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"A jakmile jsme to usly\u0161eli, prosili jsme ho my i ti, kdo byli z toho m\u00edsta, aby nechodil do Jeruzal\u00e9ma.\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"Pavel v\u0161ak odpov\u011bd\u011bl: \"Co d\u011bl\u00e1te? [Pro\u010d] pl\u00e1\u010dete a tr\u00e1p\u00edte m\u00e9 srdce? V\u017edy\u0165 j\u00e1 jsem p\u0159ipraven nejenom b\u00fdt sv\u00e1z\u00e1n, ale tak\u00e9 v Jeruzal\u00e9m\u011b um\u0159\u00edt pro jm\u00e9no P\u00e1na Je\u017e\u00ed\u0161e!\"\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"Kdy\u017e se tedy necht\u011bl d\u00e1t p\u0159esv\u011bd\u010dit, p\u0159estali jsme se slovy: \"A\u0165 se stane P\u00e1nova v\u016fle.\"\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"Po t\u011bch dnech jsme se tedy p\u0159ipravili a vydali se vzh\u016fru do Jeruzal\u00e9ma.\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"\u0160li s n\u00e1mi i u\u010dedn\u00edci z Cesareje a vedli [n\u00e1s] k jist\u00e9mu Mn\u00e1zonovi z Kypru, d\u00e1vn\u00e9mu u\u010dedn\u00edkovi, u kter\u00e9ho jsme m\u011bli b\u00fdt hosty.\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"A kdy\u017e jsme p\u0159i\u0161li do Jeruzal\u00e9ma, brat\u0159i n\u00e1s radostn\u011b p\u0159ijali.\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"Druh\u00e9ho dne tedy \u0161el Pavel s n\u00e1mi k Jakubovi a [tam] se se\u0161li v\u0161ichni star\u0161\u00ed.\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"A kdy\u017e je pozdravil, vypr\u00e1v\u011bl [jim] jedno po druh\u00e9m v\u0161echno, co B\u016fh skrze jeho slu\u017ebu ud\u011blal mezi pohany.\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"Kdy\u017e [to] tedy usly\u0161eli, oslavovali P\u00e1na. Potom mu \u0159ekli: \"Vid\u00ed\u0161 brat\u0159e, kolik des\u00edtek tis\u00edc je \u017did\u016f, kte\u0159\u00ed uv\u011b\u0159ili, a v\u0161ichni jsou horliv\u00ed milovn\u00edci Z\u00e1kona.\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"Ale o tob\u011b maj\u00ed zpr\u00e1vu, \u017ee u\u010d\u00ed\u0161 v\u0161echny \u017didy, kte\u0159\u00ed jsou mezi pohany, aby odstoupili od Moj\u017e\u00ed\u0161e, a \u0159\u00edk\u00e1\u0161, \u017ee nemaj\u00ed ob\u0159ez\u00e1vat syny ani zachov\u00e1vat zvyky.\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"Co tedy s t\u00edm? Ur\u010dit\u011b se shrom\u00e1\u017ed\u00ed z\u00e1stup, proto\u017ee usly\u0161\u00ed, \u017ee jsi p\u0159i\u0161el.\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"Ud\u011blej tedy to, co ti \u0159\u00edk\u00e1me: M\u00e1me [tu] \u010dty\u0159i mu\u017ee, kte\u0159\u00ed na sob\u011b maj\u00ed slib.\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"Vezmi je [k sob\u011b], nech se s nimi o\u010distit a zapla\u0165 za n\u011b n\u00e1klady, aby si oholili hlavy. Tehdy v\u0161ichni poznaj\u00ed, \u017ee [na tom], co o tob\u011b sly\u0161eli, nic nen\u00ed, ale \u017ee i [ty] s\u00e1m chod\u00ed\u0161 v \u0159\u00e1du a zachov\u00e1v\u00e1\u0161 Z\u00e1kon.\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"A ohledn\u011b t\u011bch, kte\u0159\u00ed uv\u011b\u0159ili z pohan\u016f, my jsme [o tom] psali a usoudili jsme, aby nic z toho nedodr\u017eovali, jen aby se zdr\u017eovali od [masa] ob\u011btovan\u00e9ho modl\u00e1m, od krve, od zardou\u0161en\u00e9ho a od smilstva.\"\r\n"},"26":{"verse_nr":26,"verse":"Tehdy Pavel vzal ty mu\u017ee a kdy\u017e se s nimi druh\u00e9ho dne o\u010distil, ve\u0161el do chr\u00e1mu, aby ohl\u00e1sil, kdy se vypln\u00ed dny toho o\u010di\u0161t\u011bn\u00ed - a\u017e bude za ka\u017ed\u00e9ho z nich p\u0159inesena ob\u011b\u0165.\r\n"},"27":{"verse_nr":27,"verse":"A kdy\u017e se t\u011bch sedm dn\u00ed u\u017e m\u011blo vyplnit, spat\u0159ili ho v chr\u00e1mu \u017did\u00e9 z Asie. [Ti] vzbou\u0159ili v\u0161echen lid a vrhli se na n\u011bj\r\n"},"28":{"verse_nr":28,"verse":"s k\u0159ikem: \"Izraelit\u00e9, pomozte! Toto je ten \u010dlov\u011bk, kter\u00fd v\u0161echny v\u0161ude u\u010d\u00ed proti tomuto lidu, Z\u00e1konu i m\u00edstu a k tomu je\u0161t\u011b p\u0159ivedl do chr\u00e1mu \u0158eky a poskvrnil toto svat\u00e9 m\u00edsto!\"\r\n"},"29":{"verse_nr":29,"verse":"(P\u0159edt\u00edm s n\u00edm toti\u017e ve m\u011bst\u011b vid\u011bli Trofima z Efezu a domn\u00edvali se, \u017ee ho Pavel p\u0159ivedl do chr\u00e1mu.)\r\n"},"30":{"verse_nr":30,"verse":"Tak se rozbou\u0159ilo cel\u00e9 m\u011bsto. Lid\u00e9 se seb\u011bhli, chopili se Pavla a t\u00e1hli ho ven z chr\u00e1mu. A dve\u0159e byly ihned zav\u0159eny.\r\n"},"31":{"verse_nr":31,"verse":"Kdy\u017e [u\u017e] ho v\u0161ak cht\u011bli zab\u00edt, do\u0161la k veliteli pos\u00e1dky zpr\u00e1va, \u017ee se cel\u00fd Jeruzal\u00e9m bou\u0159\u00ed.\r\n"},"32":{"verse_nr":32,"verse":"Ten ihned vzal voj\u00e1ky a setn\u00edky a p\u0159ib\u011bhl na n\u011b. A oni, jakmile uvid\u011bli velitele a voj\u00e1ky, p\u0159estali Pavla b\u00edt.\r\n"},"33":{"verse_nr":33,"verse":"Tehdy velitel p\u0159istoupil, chopil se ho, poru\u010dil, a\u0165 [ho] sv\u00e1\u017e\u00ed dv\u011bma \u0159et\u011bzy, a ptal se, kdo [to] je a co ud\u011blal.\r\n"},"34":{"verse_nr":34,"verse":"V z\u00e1stupu v\u0161ak jedni k\u0159i\u010deli to a druz\u00ed ono. A proto\u017ee kv\u016fli hluku nemohl zjistit nic jist\u00e9ho, poru\u010dil, aby ho odvedli do pevnosti.\r\n"},"35":{"verse_nr":35,"verse":"A kdy\u017e se ocitl na schodech, p\u0159ihodilo se, \u017ee ho kv\u016fli n\u00e1sil\u00ed davu [museli] voj\u00e1ci n\u00e9st.\r\n"},"36":{"verse_nr":36,"verse":"\u0160lo za [n\u00edm] toti\u017e mno\u017estv\u00ed lid\u00ed k\u0159i\u010d\u00edc\u00edch: \"Pry\u010d s n\u00edm!\"\r\n"},"37":{"verse_nr":37,"verse":"Kdy\u017e pak [u\u017e] m\u011bl Pavel b\u00fdt p\u0159iveden do pevnosti, \u0159ekl veliteli: \"Mohu ti n\u011bco \u0159\u00edci?\" A on \u0159ekl: \"[Ty] um\u00ed\u0161 \u0159ecky?\r\n"},"38":{"verse_nr":38,"verse":"Tak\u017ee ty nejsi ten Egyp\u0165an, kter\u00fd p\u0159ed ned\u00e1vnem vzbou\u0159il a vyvedl na pou\u0161\u0165 ty \u010dty\u0159i tis\u00edce hrdlo\u0159ez\u016f?\r\n"},"39":{"verse_nr":39,"verse":"Pavel tedy \u0159ekl: \"J\u00e1 jsem \u017did z Tarsu v Kilikii, ob\u010dan ne bezv\u00fdznamn\u00e9ho m\u011bsta. Proto t\u011b pros\u00edm, dovol mi promluvit k lidu.\"\r\n"},"40":{"verse_nr":40,"verse":"A kdy\u017e [mu to] dovolil, Pavel z\u016fstal na schodech a pokynul rukou lidu. A kdy\u017e nastalo hlubok\u00e9 ticho, promluvil k [nim] hebrejsk\u00fdm jazykem:\r\n"}}},"22":{"chapter_nr":22,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"\"Brat\u0159i a otcov\u00e9, vyslechn\u011bte nyn\u00ed mou obhajobu p\u0159ed v\u00e1mi.\"\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"(A kdy\u017e usly\u0161eli, \u017ee k nim mluv\u00ed hebrejsk\u00fdm jazykem, zti\u0161ili se je\u0161t\u011b v\u00edce.) \u0158ekl tedy:\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"\"J\u00e1 jsem zajist\u00e9 \u017did, narozen\u00fd v kilick\u00e9m Tarsu, ale vychov\u00e1n [jsem] v tomto m\u011bst\u011b u nohou Gamalielov\u00fdch. Byl jsem se [v\u0161\u00ed] p\u0159\u00edsnost\u00ed vyu\u010den otcovsk\u00e9mu z\u00e1konu a byl jsem horlivcem pro Boha, jako jste podnes vy v\u0161ichni.\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"J\u00e1 jsem tu cestu pron\u00e1sledoval a\u017e k smrti. Svazoval jsem mu\u017ee i \u017eeny a d\u00e1val [je] do v\u011bzen\u00ed,\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"\u010deho\u017e je mi sv\u011bdkem i nejvy\u0161\u0161\u00ed kn\u011bz a v\u0161ichni star\u0161\u00ed. Od nich jsem tak\u00e9 p\u0159ijal dopisy pro bratry a \u0161el jsem do Dama\u0161ku, abych i ty, kte\u0159\u00ed byli tam, p\u0159ivedl sv\u00e1zan\u00e9 do Jeruzal\u00e9ma k potrest\u00e1n\u00ed.\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"Ale stalo se mi, \u017ee kdy\u017e jsem se okolo poledne bl\u00ed\u017eil na cest\u011b k Dama\u0161ku, n\u00e1hle m\u011b obklopilo velik\u00e9 sv\u011btlo z nebe.\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"Padl jsem na zem a usly\u0161el jsem hlas, kter\u00fd mi \u0159\u00edkal: 'Saule, Saule, pro\u010d m\u011b pron\u00e1sleduje\u0161?'\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"Odpov\u011bd\u011bl jsem: 'Kdo jsi, Pane?' A on \u0159ekl: 'J\u00e1 jsem Je\u017e\u00ed\u0161 Nazaretsk\u00fd, kter\u00e9ho ty pron\u00e1sleduje\u0161.'\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"Ti, kdo byli se mnou, sice vid\u011bli sv\u011btlo a dostali strach, ale hlas toho, kter\u00fd ke mn\u011b mluvil, nesly\u0161eli.\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"\u0158ekl jsem tedy: 'Pane, co m\u00e1m d\u011blat?' P\u00e1n mi \u0159ekl: 'Vsta\u0148, jdi do Dama\u0161ku a tam ti bude \u0159e\u010deno v\u0161echno, co je ti ur\u010deno d\u011blat.'\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"A jeliko\u017e jsem byl od jasu toho sv\u011btla nevidom\u00fd, p\u0159i\u0161el jsem do Dama\u0161ku veden za ruku t\u011bmi, kdo byli se mnou.\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"A jist\u00fd Anani\u00e1\u0161, mu\u017e zbo\u017en\u00fd podle Z\u00e1kona, kter\u00fd m\u011bl dobr\u00e9 sv\u011bdectv\u00ed ode v\u0161ech \u017did\u016f, kte\u0159\u00ed [tam] bydleli,\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"p\u0159i\u0161el ke mn\u011b, postavil se a \u0159ekl: 'Brat\u0159e Saule, prohl\u00e9dni!' A j\u00e1 jsem hned v tu chv\u00edli na n\u011bj pohl\u00e9dl.\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"On \u0159ekl: 'B\u016fh na\u0161ich otc\u016f t\u011b vyvolil, abys poznal jeho v\u016fli a spat\u0159il Spravedliv\u00e9ho a usly\u0161el hlas z jeho \u00fast,\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"nebo\u0165 mu bude\u0161 p\u0159ede v\u0161emi lidmi sv\u011bdkem toho, co jsi vid\u011bl a sly\u0161el.\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"A nyn\u00ed - pro\u010d ot\u00e1l\u00ed\u0161? Vsta\u0148, pok\u0159ti se a smyj sv\u00e9 h\u0159\u00edchy a vz\u00fdvej P\u00e1novo jm\u00e9no!'\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"Kdy\u017e jsem se pak vr\u00e1til do Jeruzal\u00e9ma a modlil se v chr\u00e1mu, stalo se, \u017ee jsem upadl do vytr\u017een\u00ed\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"a vid\u011bl jsem ho, jak mi \u0159\u00edk\u00e1: 'Posp\u011b\u0161 si a vyjdi rychle z Jeruzal\u00e9ma, proto\u017ee tv\u00e9 sv\u011bdectv\u00ed o mn\u011b nep\u0159ijmou.'\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"J\u00e1 jsem \u0159ekl: 'Pane, oni v\u011bd\u00ed, \u017ee jsem v\u011b\u0159\u00edc\u00ed v tebe d\u00e1val do v\u011bzen\u00ed a v ka\u017ed\u00e9 synagoze [je] bil.\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"A kdy\u017e prol\u00e9vali krev \u0160t\u011bp\u00e1na, tv\u00e9ho sv\u011bdka, i j\u00e1 jsem tam st\u00e1l a schvaloval jeho zabit\u00ed a hl\u00eddal jsem pl\u00e1\u0161t\u011b t\u011bch, kdo ho zab\u00edjeli.'\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"[On] mi v\u0161ak \u0159ekl: 'Jdi, proto\u017ee t\u011b po\u0161lu daleko k pohan\u016fm.'\"\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"Poslouchali ho tedy a\u017e po toto slovo a [tehdy] pozvedli hlas se slovy: \"Pry\u010d s takov\u00fdm [\u010dlov\u011bkem] ze zem\u011b! Nesm\u00ed z\u016fstat na\u017eivu!\"\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"A kdy\u017e [takto] k\u0159i\u010deli a rvali si pl\u00e1\u0161t\u011b a h\u00e1zeli prach do vzduchu,\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"poru\u010dil velitel, aby ho odvedli do pevnosti a \u0159ekl, a\u0165 ho vysl\u00fdchaj\u00ed bi\u010dov\u00e1n\u00edm, aby zjistil, z jak\u00e9ho d\u016fvodu na n\u011bj tolik k\u0159i\u010deli.\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"Kdy\u017e ho tedy p\u0159iv\u00e1zali \u0159emeny, \u0159ekl Pavel setn\u00edkovi, kter\u00fd [tam] st\u00e1l: \"Vy sm\u00edte bi\u010dovat \u010dlov\u011bka, kter\u00fd je \u0158\u00edman a nen\u00ed odsouzen?\"\r\n"},"26":{"verse_nr":26,"verse":"A kdy\u017e [to] ten setn\u00edk usly\u0161el, p\u0159i\u0161el k veliteli a ozn\u00e1mil [mu to]. \u0158ekl: \"Dej pozor, co chce\u0161 d\u011blat, proto\u017ee tento \u010dlov\u011bk je \u0158\u00edman!\"\r\n"},"27":{"verse_nr":27,"verse":"Velitel tedy p\u0159i\u0161el [k Pavlovi a] \u0159ekl mu: \"Pov\u011bz mi, ty jsi \u0158\u00edman?\" A on \u0159ekl : \"Ano.\"\r\n"},"28":{"verse_nr":28,"verse":"Velitel mu tedy odpov\u011bd\u011bl: \"J\u00e1 jsem to ob\u010danstv\u00ed z\u00edskal za velik\u00e9 pen\u00edze!\" Pavel v\u0161ak \u0159ekl: \"Ale j\u00e1 jsem se [tak] u\u017e narodil.\"\r\n"},"29":{"verse_nr":29,"verse":"Ti, kte\u0159\u00ed ho m\u011bli vysl\u00fdchat, tedy od n\u011bho ihned odstoupili a i velitel dostal strach, kdy\u017e zjistil, \u017ee je [to] \u0158\u00edman a [on] ho nechal spoutat.\r\n"},"30":{"verse_nr":30,"verse":"Naz\u00edt\u0159\u00ed ho tedy [velitel] propustil z pout, proto\u017ee cht\u011bl s jistotou poznat, z \u010deho ho \u017did\u00e9 obvi\u0148uj\u00ed, a na\u0159\u00eddil, aby se se\u0161li velekn\u011b\u017e\u00ed i cel\u00e1 jejich velerada. Pak p\u0159ivedl Pavla a postavil [ho] p\u0159ed nimi.\r\n"}}},"23":{"chapter_nr":23,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"Pavel tedy up\u0159en\u011b pohl\u00e9dl na veleradu a \u0159ekl: \"Brat\u0159i, j\u00e1 a\u017e do tohoto dne \u017eiji p\u0159ed Bohem s naprosto \u010dist\u00fdm sv\u011bdom\u00edm.\"\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"Nejvy\u0161\u0161\u00ed kn\u011bz Anani\u00e1\u0161 tedy p\u0159ik\u00e1zal t\u011bm, kdo u n\u011bj st\u00e1li, aby ho bili p\u0159es \u00fasta.\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"Tehdy mu Pavel \u0159ekl: \"Tebe bude b\u00edt B\u016fh, ob\u00edlen\u00e1 st\u011bno! Ty [tu] sed\u00ed\u0161, abys m\u011b soudil podle Z\u00e1kona a proti Z\u00e1konu m\u011b na\u0159izuje\u0161 b\u00edt?\"\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"Ti, kdo tam st\u00e1li tedy \u0159ekli: \"[Ty] sp\u00edl\u00e1\u0161 Bo\u017e\u00edmu nejvy\u0161\u0161\u00edmu kn\u011bzi?\"\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"Pavel \u0159ekl: \"Nev\u011bd\u011bl jsem, brat\u0159i, \u017ee je [to] nejvy\u0161\u0161\u00ed kn\u011bz. Je p\u0159ece naps\u00e1no: 'V\u016fdci sv\u00e9ho lidu nebude\u0161 zlo\u0159e\u010dit.' \"\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"Kdy\u017e pak Pavel poznal, \u017ee ve velerad\u011b je jedna strana saduce\u016f a druh\u00e1 farize\u016f, zvolal: \"Brat\u0159i, j\u00e1 jsem farizeus, syn farizea; jsem souzen kv\u016fli nad\u011bji zmrtv\u00fdchvst\u00e1n\u00ed!\"\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"A kdy\u017e to \u0159ekl, do\u0161lo mezi farizeji a saduceji k h\u00e1dce a shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed se rozd\u011blilo.\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"Saduceov\u00e9 toti\u017e \u0159\u00edkaj\u00ed, \u017ee nen\u00ed [\u017e\u00e1dn\u00e9] vzk\u0159\u00ed\u0161en\u00ed ani and\u011bl nebo duch, ale farizeov\u00e9 to oboj\u00ed vyzn\u00e1vaj\u00ed.\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"Nastal tedy velik\u00fd k\u0159ik a z farizejsk\u00e9 strany povstali z\u00e1kon\u00edci a bojovali [za n\u011bj] se slovy: \"Nic zl\u00e9ho jsme na tomto \u010dlov\u011bku nena\u0161li; jestli\u017ee tedy k n\u011bmu mluvil duch nebo and\u011bl, nebojujme proti Bohu!\"\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"A kdy\u017e nastal velik\u00fd rozbroj, poru\u010dil velitel voj\u00e1k\u016fm (z obavy, aby Pavla neroztrhali), a\u0165 sejdou dol\u016f, vytrhnou ho z jejich st\u0159edu a odvedou do pevnosti.\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"A p\u0159\u00ed\u0161t\u00ed noc se k n\u011bmu postavil P\u00e1n a \u0159ekl: \"Bu\u010f state\u010dn\u00fd, Pavle; proto\u017ee tak jako jsi o mn\u011b sv\u011bd\u010dil v Jeruzal\u00e9m\u011b, mus\u00ed\u0161 sv\u011bd\u010dit i v \u0158\u00edm\u011b.\"\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"Kdy\u017e pak nastal den, srotili se n\u011bkte\u0159\u00ed z \u017did\u016f a zap\u0159\u00eds\u00e1hli se, \u017ee nebudou j\u00edst ani p\u00edt, dokud nezabij\u00ed Pavla.\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"A t\u011bch, kte\u0159\u00ed se takto spikli, bylo v\u00edce ne\u017e \u010dty\u0159icet.\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"Ti p\u0159istoupili k velekn\u011b\u017e\u00edm a star\u0161\u00edm a \u0159ekli: \"Zav\u00e1zali jsme se velikou p\u0159\u00edsahou, \u017ee neokus\u00edme \u017e\u00e1dn\u00fd [pokrm], dokud nezabijeme Pavla.\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"Vy tedy nyn\u00ed s veleradou dejte v\u011bd\u011bt veliteli, a\u0165 ho z\u00edtra p\u0159ivede k v\u00e1m, jako byste o n\u011bm cht\u011bli zjistit n\u011bco p\u0159esn\u011bj\u0161\u00edho. A my jsme p\u0159ipraveni zab\u00edt ho p\u0159edt\u00edm, ne\u017e se [k v\u00e1m] p\u0159ibl\u00ed\u017e\u00ed.\"\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"O t\u00e9 l\u00e9\u010dce v\u0161ak usly\u0161el syn Pavlovy sestry. P\u0159i\u0161el [tedy], ve\u0161el do pevnosti a pov\u011bd\u011bl [to] Pavlovi.\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"Pavel tedy k sob\u011b zavolal jednoho ze setn\u00edk\u016f a \u0159ekl: \"Dove\u010f tohoto mlad\u00edka k veliteli, proto\u017ee mu m\u00e1 n\u011bco ozn\u00e1mit.\"\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"On ho tedy vzal, odvedl k veliteli a \u0159ekl: \"V\u011bze\u0148 Pavel m\u011b zavolal a poprosil, abych k tob\u011b p\u0159ivedl tohoto mlad\u00edka, \u017ee ti m\u00e1 n\u011bco \u0159\u00edci.\"\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"Velitel ho tedy vzal za ruku, poode\u0161el s n\u00edm stranou a ptal se: \"Co mi to m\u00e1\u0161 ozn\u00e1mit?\"\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"A [on] \u0159ekl: \"\u017did\u00e9 se dohodli, \u017ee t\u011b po\u017e\u00e1daj\u00ed, abys z\u00edtra p\u0159ivedl Pavla do velerady, jako by o n\u011bm cht\u011bli zjistit n\u011bco p\u0159esn\u011bj\u0161\u00edho.\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"Ale ty jim nev\u011b\u0159, proto\u017ee na n\u011bj \u010d\u00edh\u00e1 v\u00edce ne\u017e \u010dty\u0159icet z nich. Ti mu\u017ei se zap\u0159\u00eds\u00e1hli, \u017ee nebudou j\u00edst ani p\u00edt, dokud ho nezabij\u00ed. Jsou u\u017e p\u0159ipraveni a \u010dekaj\u00ed [jen] na zpr\u00e1vu od tebe!\"\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"Velitel tedy toho mlad\u00edka propustil a p\u0159ik\u00e1zal [mu]: \"Nikomu ne\u0159\u00edkej, \u017ee jsi mi to ozn\u00e1mil!\"\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"A kdy\u017e si zavolal ur\u010dit\u00e9 dva setn\u00edky, \u0159ekl: \"P\u0159ipravte na t\u0159et\u00ed no\u010dn\u00ed hodinu dv\u011b st\u011b voj\u00e1k\u016f k cest\u011b do Cesareje, tak\u00e9 sedmdes\u00e1t jezdc\u016f a dv\u011b st\u011b lehkood\u011bnc\u016f.\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"A p\u0159ive\u010fte zv\u00ed\u0159ata, aby [na n\u011b] Pavla posadili a bezpe\u010dn\u011b ho dopravili k vlada\u0159i Felixovi.\"\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"Napsal [tak\u00e9] dopis tohoto zn\u011bn\u00ed:\r\n"},"26":{"verse_nr":26,"verse":"\"Klaudius Lysi\u00e1\u0161 zdrav\u00ed vzne\u0161en\u00e9ho vlada\u0159e Felixe.\r\n"},"27":{"verse_nr":27,"verse":"Tohoto mu\u017ee \u017did\u00e9 zajali a cht\u011bli zab\u00edt. Kdy\u017e jsem se [v\u0161ak] dozv\u011bd\u011bl, \u017ee je \u0158\u00edman, p\u0159i\u0161el jsem s vojskem a vytrhl [jim] ho.\r\n"},"28":{"verse_nr":28,"verse":"A proto\u017ee jsem cht\u011bl zjistit, z \u010deho jej obvi\u0148uj\u00ed, p\u0159ivedl jsem ho do jejich velerady.\r\n"},"29":{"verse_nr":29,"verse":"Tehdy jsem shledal, \u017ee jej obvi\u0148uj\u00ed kv\u016fli [n\u011bjak\u00fdm] ot\u00e1zk\u00e1m jejich Z\u00e1kona, ale \u017ee nem\u00e1 \u017e\u00e1dnou vinu zasluhuj\u00edc\u00ed smrt nebo v\u011bzen\u00ed.\r\n"},"30":{"verse_nr":30,"verse":"A kdy\u017e mi bylo ozn\u00e1meno o \u00fakladech, kter\u00e9 tomu mu\u017ei \u010dinili \u017did\u00e9, ihned jsem [ho] poslal k tob\u011b a jeho \u017ealobc\u016fm jsem p\u0159ik\u00e1zal, aby \u0159ekli p\u0159ed tebou, co proti n\u011bmu maj\u00ed. Bu\u010f zdr\u00e1v.\"\r\n"},"31":{"verse_nr":31,"verse":"Voj\u00e1ci tedy vzali Pavla, jak jim bylo na\u0159\u00edzeno, a odvedli [ho] v noci do Antipatridy.\r\n"},"32":{"verse_nr":32,"verse":"Naz\u00edt\u0159\u00ed s n\u00edm pak nechali jet jezdce a vr\u00e1tili se do pevnosti.\r\n"},"33":{"verse_nr":33,"verse":"A ti, kdy\u017e p\u0159ijeli do Cesareje, doru\u010dili vlada\u0159i dopis a postavili p\u0159ed n\u011bj Pavla.\r\n"},"34":{"verse_nr":34,"verse":"Kdy\u017e si tedy vlada\u0159 [dopis] p\u0159e\u010detl, zeptal se, z jak\u00e9 je provincie, a kdy\u017e zjistil, \u017ee z Kilikie,\r\n"},"35":{"verse_nr":35,"verse":"\u0159ekl: \"Vyslechnu t\u011b, a\u017e p\u0159ijdou tak\u00e9 tv\u00ed \u017ealobci.\" A na\u0159\u00eddil, a\u0165 je hl\u00edd\u00e1n v Herodov\u011b pal\u00e1ci.\r\n"}}},"24":{"chapter_nr":24,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"Po p\u011bti dnech tedy sestoupil [do Cesareje] nejvy\u0161\u0161\u00ed kn\u011bz Anani\u00e1\u0161 se star\u0161\u00edmi a [s] n\u011bjak\u00fdm \u0159e\u010dn\u00edkem Tertullem. Ti ozn\u00e1mili vlada\u0159i [\u017ealobu] proti Pavlovi.\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"A kdy\u017e byl p\u0159edvol\u00e1n, za\u010dal Tertullus ob\u017ealobu. \u0158ekl: \"D\u00edky tob\u011b zakou\u0161\u00edme velik\u00fd pokoj a tvoj\u00ed proz\u0159etelnost\u00ed se v tomto n\u00e1rod\u011b d\u011bje [mnoho] n\u00e1prav,\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"[co\u017e] naprosto a v\u0161ude p\u0159ij\u00edm\u00e1me se v\u0161\u00ed vd\u011b\u010dnost\u00ed, vzne\u0161en\u00fd Felixi.\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"Abych t\u011b v\u0161ak d\u00e9le nezdr\u017eoval, pros\u00edm, abys n\u00e1s s vl\u00eddnost\u00ed [sob\u011b] vlastn\u00ed kr\u00e1tce vysly\u0161el.\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"Shledali jsme toti\u017e, [\u017ee] tento mu\u017e [je jako] mor. Rozn\u011bcuje nesv\u00e1ry mezi v\u0161emi \u017didy po cel\u00e9m sv\u011bt\u011b a [je] v\u016fdcem t\u00e9 sekty nazaretsk\u00fdch.\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"Dokonce se pokusil znesv\u011btit chr\u00e1m! Zajali jsme ho tedy a cht\u011bli jsme [ho] soudit podle na\u0161eho Z\u00e1kona.\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"P\u0159i\u0161el v\u0161ak velitel Lysi\u00e1\u0161, s velik\u00fdm n\u00e1sil\u00edm n\u00e1m [ho] vzal z rukou\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"a p\u0159ik\u00e1zal, aby jeho \u017ealobci p\u0159i\u0161li k tob\u011b. Kdy\u017e [ho] vyslechne\u0161, bude\u0161 se od n\u011bho moci s\u00e1m dov\u011bd\u011bt o tom v\u0161em, z \u010deho jej obvi\u0148ujeme.\"\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"A [s t\u00edm] souhlasili i \u017did\u00e9 a tvrdili, \u017ee je to tak.\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"Kdy\u017e mu tedy vlada\u0159 pokynul, aby mluvil, Pavel odpov\u011bd\u011bl: \"Jeliko\u017e v\u00edm, \u017ee jsi [ji\u017e] mnoho let soudcem tohoto n\u00e1roda, budu se h\u00e1jit s dobrou mysl\u00ed,\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"proto\u017ee ti m\u016f\u017ee b\u00fdt zn\u00e1mo, \u017ee [to] nen\u00ed v\u00edce ne\u017e dvan\u00e1ct dn\u00ed, co jsem p\u0159i\u0161el do Jeruzal\u00e9ma, abych se poklonil [Bohu].\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"A nenalezli m\u011b, jak se s n\u011bk\u00fdm dohaduji v chr\u00e1mu nebo p\u016fsob\u00edm pozdvi\u017een\u00ed v z\u00e1stupu nebo v synagog\u00e1ch nebo ve m\u011bst\u011b.\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"A [to], z \u010deho m\u011b te\u010f obvi\u0148uj\u00ed, ani nemohou prok\u00e1zat.\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"Vyzn\u00e1v\u00e1m v\u0161ak p\u0159ed tebou, \u017ee podle t\u00e9 cesty, kterou naz\u00fdvaj\u00ed sektou, tak slou\u017e\u00edm Bohu [na\u0161ich] otc\u016f: v\u011b\u0159\u00edm v\u0161emu, co je naps\u00e1no v Z\u00e1kon\u011b a v Proroc\u00edch.\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"A m\u00e1m v Bohu nad\u011bji, kterou chovaj\u00ed i oni sami, \u017ee nastane vzk\u0159\u00ed\u0161en\u00ed spravedliv\u00fdch i nespravedliv\u00fdch.\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"Proto se s\u00e1m sna\u017e\u00edm o to, abych m\u011bl v\u017edycky \u010dist\u00e9 sv\u011bdom\u00ed p\u0159ed Bohem i p\u0159ed lidmi.\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"Po mnoha letech jsem tedy p\u0159i\u0161el, abych sv\u00e9mu n\u00e1rodu p\u0159inesl almu\u017eny a ob\u011bti,\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"p\u0159i \u010dem\u017e m\u011b n\u011bkte\u0159\u00ed \u017did\u00e9 z Asie nalezli v chr\u00e1mu o\u010di\u0161t\u011bn\u00e9ho, ne se z\u00e1stupem ani s pozdvi\u017een\u00edm.\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"Ti by m\u011bli st\u00e1t p\u0159ed tebou a \u017ealovat, pokud proti mn\u011b n\u011bco maj\u00ed.\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"Anebo a\u0165 tito sami \u0159eknou, zda na mn\u011b, kdy\u017e jsem st\u00e1l p\u0159ed veleradou, na\u0161li n\u011bjakou nepravost,\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"krom\u011b toho jednoho v\u00fdroku, \u017ee jsem zvolal, kdy\u017e jsem st\u00e1l mezi nimi: 'J\u00e1 jsem dnes v\u00e1mi souzen kv\u016fli vzk\u0159\u00ed\u0161en\u00ed z mrtv\u00fdch!'\"\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"A kdy\u017e to Felix vyslechl, odlo\u017eil jejich [p\u0159\u00edpad], proto\u017ee [u\u017e] v\u011bd\u011bl o t\u00e9 cest\u011b n\u011bco p\u0159esn\u011bj\u0161\u00edho, a \u0159ekl: \"Rozsoud\u00edm va\u0161i p\u0159i, a\u017e p\u0159ijede velitel Lysi\u00e1\u0161.\"\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"Poru\u010dil tedy setn\u00edkovi, aby Pavla st\u0159e\u017eil a uleh\u010dil mu a aby \u017e\u00e1dn\u00e9mu z jeho p\u0159\u00e1tel nebr\u00e1nil posluhovat mu nebo ho nav\u0161t\u011bvovat.\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"Kdy\u017e pak po n\u011bkolika dnech Felix p\u0159i\u0161el se svou man\u017eelkou Drusillou (kter\u00e1 byla \u017didovka), poslal pro Pavla a vyslechl si ho ohledn\u011b v\u00edry v Krista.\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"A kdy\u017e vypr\u00e1v\u011bl o spravedlnosti a zdr\u017eenlivosti a o nadch\u00e1zej\u00edc\u00edm soudu, dostal Felix strach a \u0159ekl: \"Prozat\u00edm odejdi; zavol\u00e1m si t\u011b, a\u017e budu m\u00edt \u010das.\"\r\n"},"26":{"verse_nr":26,"verse":"Z\u00e1rove\u0148 v\u0161ak tak\u00e9 doufal, \u017ee mu Pavel d\u00e1 pen\u00edze, aby ho propustil. Proto tak\u00e9 pro n\u011bho \u010dast\u011bji pos\u00edlal a hovo\u0159il s n\u00edm.\r\n"},"27":{"verse_nr":27,"verse":"Kdy\u017e pak uplynuly dva roky, stal se Felixov\u00fdm n\u00e1stupcem Porcius Festus. A proto\u017ee se Felix cht\u011bl zavd\u011b\u010dit \u017did\u016fm, nechal Pavla ve v\u011bzen\u00ed.\r\n"}}},"25":{"chapter_nr":25,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"Kdy\u017e se tedy Festus ujal vl\u00e1dy v provincii, vydal se po t\u0159ech dnech z Cesareje vzh\u016fru do Jeruzal\u00e9ma.\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"Tehdy mu nejvy\u0161\u0161\u00ed kn\u011bz a p\u0159edn\u00ed \u017did\u00e9 ozn\u00e1mili [\u017ealobu] proti Pavlovi. Prosili ho\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"a do\u017eadovali se [t\u00e9] laskavosti, aby ho nechal poslat do Jeruzal\u00e9ma; chystali toti\u017e l\u00e9\u010dku, \u017ee ho po cest\u011b zabij\u00ed.\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"Ale Festus odpov\u011bd\u011bl, \u017ee Pavel m\u00e1 b\u00fdt st\u0159e\u017een v Cesareji a \u017ee on s\u00e1m se chyst\u00e1 brzy odjet.\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"\"Proto ti,\" \u0159ekl, \"kdo mezi v\u00e1mi maj\u00ed moc, a\u0165 se vyprav\u00ed se [mnou,] a je-li na tom mu\u017ei n\u011bjak\u00e1 \u0161patnost, a\u0165 ho \u017ealuj\u00ed.\"\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"Kdy\u017e tedy mezi nimi pobyl p\u0159es deset dn\u00ed, sestoupil do Cesareje. Druh\u00e9ho dne pak usedl na soudnou stolici a poru\u010dil, a\u0165 p\u0159edvedou Pavla.\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"A kdy\u017e p\u0159i\u0161el, obstoupili ho \u017did\u00e9, kte\u0159\u00ed p\u0159i\u0161li z Jeruzal\u00e9ma, a vzn\u00e1\u0161eli proti Pavlovi mnoh\u00e1 a t\u011b\u017ek\u00e1 obvin\u011bn\u00ed. Ta [v\u0161ak] nemohli dok\u00e1zat,\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"kdy\u017e se Pavel h\u00e1jil: \"Ani proti \u017eidovsk\u00e9mu Z\u00e1konu ani proti chr\u00e1mu ani proti c\u00edsa\u0159i jsem se v ni\u010dem neprovinil.\"\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"Ale Festus, kter\u00fd se cht\u011bl zavd\u011b\u010dit \u017did\u016fm, Pavlovi odpov\u011bd\u011bl: \"Chce\u0161 se vydat do Jeruzal\u00e9ma a tam b\u00fdt ohledn\u011b toho p\u0159ede mnou souzen?\"\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"Pavel tedy \u0159ekl: \"Stoj\u00edm p\u0159ed c\u00edsa\u0159skou soudnou stolic\u00ed, kde m\u00e1m b\u00fdt souzen. \u017did\u016fm jsem nijak neubl\u00ed\u017eil, jak s\u00e1m velmi dob\u0159e v\u00ed\u0161.\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"Jsem-li tedy opravdu v nepr\u00e1vu a sp\u00e1chal jsem n\u011bco zasluhuj\u00edc\u00edho smrt, neodm\u00edt\u00e1m zem\u0159\u00edt; jestli\u017ee v\u0161ak [na tom,] z \u010deho m\u011b obvi\u0148uj\u00ed, nic nen\u00ed, nikdo m\u011b jim nem\u016f\u017ee vydat. Odvol\u00e1v\u00e1m se k c\u00edsa\u0159i!\"\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"Tehdy Festus promluvil s radou a odpov\u011bd\u011bl: \"K c\u00edsa\u0159i ses odvolal, k c\u00edsa\u0159i p\u016fjde\u0161!\"\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"Po n\u011bkolika dnech pak do Cesareje dorazil kr\u00e1l Agrippa s Berenik\u00e9, aby pozdravili Festa.\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"A kdy\u017e tam pobyli mnoho dn\u00ed, vypr\u00e1v\u011bl Festus kr\u00e1li o Pavlov\u011b p\u0159i. \u0158ekl: \"Felix zanechal ve v\u011bzen\u00ed jist\u00e9ho mu\u017ee.\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"A kdy\u017e jsem byl v Jeruzal\u00e9m\u011b, \u0159ekli mi o n\u011bm velekn\u011b\u017e\u00ed a \u017eidov\u0161t\u00ed star\u0161\u00ed a \u017e\u00e1dali jeho odsouzen\u00ed.\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"Odpov\u011bd\u011bl jsem jim, \u017ee \u0158\u00edman\u00e9 nemaj\u00ed ve zvyku vyd\u00e1vat n\u011bjak\u00e9ho \u010dlov\u011bka na smrt d\u0159\u00edve, ne\u017e by ten ob\u017ealovan\u00fd m\u011bl [sv\u00e9] \u017ealobce tv\u00e1\u0159\u00ed v tv\u00e1\u0159 a dostal mo\u017enost h\u00e1jit se proti [jejich] obvin\u011bn\u00ed.\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"Kdy\u017e se tu tedy se\u0161li, usedl jsem p\u0159\u00ed\u0161t\u00edho dne beze v\u0161ech odklad\u016f na soudnou stolici a poru\u010dil, a\u0165 toho mu\u017ee p\u0159edvedou.\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"A kdy\u017e povstali [jeho] \u017ealobci, neobvinili [ho] z ni\u010deho takov\u00e9ho, jak jsem se j\u00e1 domn\u00edval,\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"ale m\u011bli s n\u00edm [spor] o n\u011bjak\u00fdch ot\u00e1zk\u00e1ch ohledn\u011b toho jejich n\u00e1bo\u017eenstv\u00ed a o n\u011bjak\u00e9m mrtv\u00e9m Je\u017e\u00ed\u0161i, o kter\u00e9m Pavel tvrdil, \u017ee \u017eije.\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"J\u00e1 jsem v\u0161ak byl nad t\u011bmi ot\u00e1zkami bezradn\u00fd a \u0159\u00edkal jsem [mu], zda by cht\u011bl j\u00edt do Jeruzal\u00e9ma a tam b\u00fdt ohledn\u011b nich souzen.\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"Ale kdy\u017e se Pavel odvolal, aby byl zachov\u00e1n k soudu Jeho Veli\u010denstva, na\u0159\u00eddil jsem, a\u0165 ho hl\u00eddaj\u00ed, dokud ho nepo\u0161lu k c\u00edsa\u0159i.\"\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"Agrippa tedy Festovi \u0159ekl: \"Tak\u00e9 bych si toho \u010dlov\u011bka cht\u011bl poslechnout.\" A on \u0159ekl: \"Usly\u0161\u00ed\u0161 ho z\u00edtra.\"\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"A druh\u00e9ho dne, kdy\u017e Agrippa a Berenik\u00e9 p\u0159i\u0161li s velikou n\u00e1dherou a vstoupili s veliteli a v\u00fdzna\u010dn\u00fdmi mu\u017ei m\u011bsta do jednac\u00ed s\u00edn\u011b, byl na Fest\u016fv rozkaz p\u0159iveden Pavel.\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"Tehdy Festus \u0159ekl: \"Kr\u00e1li Agrippo a v\u0161ichni mu\u017ei, kte\u0159\u00ed jste tu s n\u00e1mi, vid\u00edte tohoto [\u010dlov\u011bka], o kter\u00e9m se mnou jak v Jeruzal\u00e9m\u011b, tak zde jednala cel\u00e1 \u017eidovsk\u00e1 obec s k\u0159ikem, \u017ee nesm\u00ed z\u016fstat na\u017eivu.\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"J\u00e1 jsem v\u0161ak shledal, \u017ee nic zasluhuj\u00edc\u00edho smrt nesp\u00e1chal. Kdy\u017e se ale s\u00e1m odvolal k Jeho Veli\u010denstvu, rozhodl jsem se ho [k] n\u011bmu poslat.\r\n"},"26":{"verse_nr":26,"verse":"Nem\u00e1m [v\u0161ak], co bych [sv\u00e9mu] p\u00e1nu o n\u011bm napsal jist\u00e9ho. Proto jsem ho p\u0159ivedl p\u0159ed v\u00e1s, a zvl\u00e1\u0161t\u011b p\u0159ed tebe, kr\u00e1li Agrippo, abych a\u017e [to] bude vy\u0161et\u0159eno, m\u011bl co napsat.\r\n"},"27":{"verse_nr":27,"verse":"Zd\u00e1 se mi toti\u017e nerozumn\u00e9 pos\u00edlat v\u011bzn\u011b a neozn\u00e1mit, z \u010deho je obvin\u011bn.\"\r\n"}}},"26":{"chapter_nr":26,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"Potom Agrippa \u0159ekl Pavlovi: \"Povoluje se ti, abys mluvil s\u00e1m za sebe.\" Pavel tedy pokynul rukou a za\u010dal [svou] obhajobu:\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"\"Kr\u00e1li Agrippo, pokl\u00e1d\u00e1m se za \u0161\u0165astn\u00e9ho, \u017ee se dnes m\u00e1m p\u0159ed tebou zodpov\u00eddat ze v\u0161ech t\u011bch v\u011bc\u00ed, ze kter\u00fdch m\u011b \u017did\u00e9 obvi\u0148uj\u00ed,\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"zvl\u00e1\u0161t\u011b proto, \u017ee jsi znalcem v\u0161ech zvyk\u016f a ot\u00e1zek, kter\u00e9 se t\u00fdkaj\u00ed \u017did\u016f. Proto t\u011b pros\u00edm, vysly\u0161 m\u011b trp\u011bliv\u011b:\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"[Jak\u00fd byl] od ml\u00e1d\u00ed m\u016fj \u017eivot, kter\u00fd jsem zpo\u010d\u00e1tku tr\u00e1vil ve sv\u00e9m vlastn\u00edm n\u00e1rod\u011b v Jeruzal\u00e9m\u011b, v\u011bd\u00ed zajist\u00e9 v\u0161ichni \u017did\u00e9.\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"[Ti] m\u011b od po\u010d\u00e1tku [dob\u0159e] znali (kdyby cht\u011bli vydat sv\u011bdectv\u00ed), \u017ee jsem \u017eil podle nejp\u0159\u00edsn\u011bj\u0161\u00ed sekty na\u0161eho n\u00e1bo\u017eenstv\u00ed jako farizeus.\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"A nyn\u00ed [tu] stoj\u00edm, vyd\u00e1n soudu kv\u016fli nad\u011bji toho zasl\u00edben\u00ed, kter\u00e9 B\u016fh dal na\u0161im otc\u016fm.\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"Dvan\u00e1ct na\u0161ich pokolen\u00ed ustavi\u010dn\u011b slou\u017e\u00ed [Bohu] dnem i noc\u00ed v nad\u011bji, \u017ee dojdou k tomu [zasl\u00edben\u00ed]. Kv\u016fli t\u00e9to nad\u011bji m\u011b \u017did\u00e9 \u017ealuj\u00ed, kr\u00e1li Agrippo!\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"Co je podle va\u0161eho soudu neuv\u011b\u0159iteln\u00e9ho [na tom], \u017ee B\u016fh k\u0159\u00eds\u00ed mrtv\u00e9?\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"A\u010dkoliv [i] mn\u011b samotn\u00e9mu se zd\u00e1lo, \u017ee toho mus\u00edm mnoho vykonat proti jm\u00e9nu Je\u017e\u00ed\u0161e Nazaretsk\u00e9ho.\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"To jsem tak\u00e9 v Jeruzal\u00e9m\u011b d\u011blal. Pon\u011bvad\u017e jsem [k tomu] od velekn\u011b\u017e\u00ed dostal pravomoc, zav\u0159el jsem mnoho svat\u00fdch do v\u011bzen\u00ed, a kdy\u017e [m\u011bli] b\u00fdt popravov\u00e1ni, hlasoval jsem proti nim.\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"Ve v\u0161ech synagog\u00e1ch jsem je \u010dasto trestal a nutil k rouh\u00e1n\u00ed. Nesm\u00edrn\u011b jsem na n\u011b zu\u0159il a pron\u00e1sledoval [je] dokonce a\u017e do ciz\u00edch m\u011bst.\"\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"\"A v tom, kdy\u017e jsem byl na cest\u011b do Dama\u0161ku s plnou moc\u00ed a pov\u011b\u0159en\u00edm od velekn\u011b\u017e\u00ed,\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"spat\u0159il jsem, kr\u00e1li, v poledne na cest\u011b sv\u011btlo z nebe, jasn\u011bj\u0161\u00ed ne\u017e slunce, kter\u00e9 obklopilo m\u011b i ty, kdo \u0161li se mnou.\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"A kdy\u017e jsme v\u0161ichni padli na zem, usly\u0161el jsem hlas, kter\u00fd ke mn\u011b mluvil a \u0159\u00edkal hebrejsk\u00fdm jazykem: 'Saule, Saule, pro\u010d m\u011b pron\u00e1sleduje\u0161? Je pro tebe t\u011b\u017ek\u00e9 vzp\u00edrat se proti bodc\u016fm.'\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"J\u00e1 jsem \u0159ekl: 'Kdo jsi, Pane?' A on \u0159ekl: 'J\u00e1 jsem Je\u017e\u00ed\u0161, kter\u00e9ho ty pron\u00e1sleduje\u0161.\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"Ale vsta\u0148 a st\u016fj na sv\u00fdch nohou; nebo\u0165 jsem se ti uk\u00e1zal proto, abych t\u011b u\u010dinil slu\u017eebn\u00edkem a sv\u011bdkem t\u011bch v\u011bc\u00ed, kter\u00e9 jsi vid\u011bl, i t\u011bch, ve kter\u00fdch se ti budu ukazovat.\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"Budu t\u011b vysvobozovat od tohoto lidu i [od] pohan\u016f, ke kter\u00fdm t\u011b nyn\u00ed pos\u00edl\u00e1m,\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"abys otv\u00edral jejich o\u010di, aby se obr\u00e1tili od tmy ke sv\u011btlu a od moci Satana k Bohu, aby skrze v\u00edru ve mne p\u0159ijali odpu\u0161t\u011bn\u00ed h\u0159\u00edch\u016f a pod\u00edl mezi posv\u011bcen\u00fdmi.' \"\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"\"Proto jsem, kr\u00e1li Agrippo, nebyl neposlu\u0161n\u00fd tomu nebesk\u00e9mu vid\u011bn\u00ed,\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"ale oznamoval jsem nejprve t\u011bm, kdo jsou v Dama\u0161ku, a [potom] v Jeruzal\u00e9m\u011b i po cel\u00e9 judsk\u00e9 zemi, i pohan\u016fm, \u017ee maj\u00ed \u010dinit pok\u00e1n\u00ed, obr\u00e1tit se k Bohu a d\u011blat skutky odpov\u00eddaj\u00edc\u00ed pok\u00e1n\u00ed.\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"Kv\u016fli tomu m\u011b \u017did\u00e9 zajali v chr\u00e1mu a pokou\u0161eli se [m\u011b] zab\u00edt.\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"Ale proto\u017ee jsem a\u017e do dne\u0161n\u00edho dne zakou\u0161el pomoc od Boha, stoj\u00edm, vyd\u00e1v\u00e1m sv\u011bdectv\u00ed mal\u00e9mu i velk\u00e9mu a ne\u0159\u00edk\u00e1m nic ne\u017e to, co pov\u011bd\u011bli proroci i Moj\u017e\u00ed\u0161:\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"\u017de Kristus m\u00e1 trp\u011bt, \u017ee [jako] prvn\u00ed vstane z mrtv\u00fdch a [\u017ee] bude zv\u011bstovat sv\u011btlo tomuto lidu i pohan\u016fm.\"\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"A kdy\u017e Pavel takto mluvil na svou obranu, Festus vyk\u0159ikl: \"Pavle, [ty] \u0161\u00edl\u00ed\u0161! Tv\u00e1 velik\u00e1 u\u010denost t\u011b p\u0159iv\u00e1d\u00ed k \u0161\u00edlenstv\u00ed!\"\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"Ale on \u0159ekl: \"Ne\u0161\u00edl\u00edm, vzne\u0161en\u00fd Feste, ale pron\u00e1\u0161\u00edm slova pravdy a st\u0159\u00edzlivosti.\r\n"},"26":{"verse_nr":26,"verse":"Kr\u00e1l, p\u0159ed kter\u00fdm tak\u00e9 sm\u011ble mluv\u00edm, o t\u011bchto v\u011bcech zajist\u00e9 v\u00ed. Jsem p\u0159esv\u011bd\u010den, \u017ee mu nic z toho nen\u00ed nezn\u00e1mo, pon\u011bvad\u017e se to ned\u011blo [n\u011bkde] v \u00fastran\u00ed.\r\n"},"27":{"verse_nr":27,"verse":"V\u011b\u0159\u00ed\u0161, kr\u00e1li Agrippo, prorok\u016fm? V\u00edm, \u017ee v\u011b\u0159\u00ed\u0161.\"\r\n"},"28":{"verse_nr":28,"verse":"Tehdy Agrippa Pavlovi odpov\u011bd\u011bl: \"T\u00e9m\u011b\u0159 jsi m\u011b p\u0159esv\u011bd\u010dil, abych se stal k\u0159es\u0165anem.\"\r\n"},"29":{"verse_nr":29,"verse":"Pavel v\u0161ak \u0159ekl: \"P\u0159\u00e1l bych si od Boha, abys nejen ty, ale i v\u0161ichni, kdo m\u011b dnes sly\u0161\u00ed, byli nejen t\u00e9m\u011b\u0159, ale \u00fapln\u011b takov\u00ed, jako jsem j\u00e1, krom\u011b t\u011bchto pout!\"\r\n"},"30":{"verse_nr":30,"verse":"Kdy\u017e to \u0159ekl, kr\u00e1l vstal a [s n\u00edm] i vlada\u0159 a Berenik\u00e9 i ti, kdo s nimi sed\u011bli.\r\n"},"31":{"verse_nr":31,"verse":"A kdy\u017e ode\u0161li, mluvili spolu a \u0159\u00edkali: \"Tento \u010dlov\u011bk ned\u011bl\u00e1 nic zasluhuj\u00edc\u00edho smrt nebo v\u011bzen\u00ed!\"\r\n"},"32":{"verse_nr":32,"verse":"Agrippa tedy \u0159ekl Festovi: \"Kdyby se tento \u010dlov\u011bk neodvolal k c\u00edsa\u0159i, mohl b\u00fdt propu\u0161t\u011bn.\"\r\n"}}},"27":{"chapter_nr":27,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"Jakmile pak bylo rozhodnuto, \u017ee vyplujeme do It\u00e1lie, byl Pavel s n\u011bkter\u00fdmi jin\u00fdmi v\u011bzni sv\u011b\u0159en setn\u00edkovi jm\u00e9nem Julius z praporu Jeho Veli\u010denstva.\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"Nastoupili jsme tedy na adramyttskou lo\u010f, kter\u00e1 m\u011bla plout pod\u00e9l pob\u0159e\u017e\u00ed Asie, a vypluli jsme. Byl s n\u00e1mi [tak\u00e9] Aristarchos, Makedonec z Tesaloniky.\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"Druh\u00e9ho [dne] jsme pak p\u0159ist\u00e1li v Sidonu. Julius se choval k Pavlovi p\u0159\u00edv\u011btiv\u011b a dovolil [mu] zaj\u00edt k p\u0159\u00e1tel\u016fm a u\u017e\u00edt [jejich] p\u00e9\u010de.\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"Kdy\u017e jsme tedy odtud vyrazili, obepluli jsme Kypr, proto\u017ee v\u011btry byly proti [n\u00e1m].\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"P\u0159epluli jsme tedy mo\u0159e pod\u00e9l Kilikie a Pamfylie a p\u0159ijeli jsme do lykijsk\u00e9ho [m\u011bsta] Myry.\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"Tam setn\u00edk na\u0161el alexandrijskou lo\u010f, kter\u00e1 plula do It\u00e1lie, a p\u0159ivedl n\u00e1s na ni.\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"Potom jsme se pomalu plavili po mnoho dn\u00ed a sotva jsme se dostali naproti Knidu. Proto\u017ee n\u00e1m br\u00e1nil v\u00edtr, obepluli jsme Kr\u00e9tu pod\u00e9l Salm\u00f3ny,\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"a kdy\u017e jsme ji s obt\u00ed\u017eemi minuli, p\u0159ijeli jsme na jedno m\u00edsto zvan\u00e9 P\u011bkn\u00e9 p\u0159\u00edstavy, bl\u00edzko n\u011bho\u017e bylo m\u011bsto Lasea.\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"Kdy\u017e pak ub\u011bhlo mnoho \u010dasu a plavba ji\u017e byla nebezpe\u010dn\u00e1 (proto\u017ee u\u017e minul i P\u016fst), Pavel jim domlouval:\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"\"Mu\u017ei, vid\u00edm, \u017ee tato plavba skon\u010d\u00ed ne\u0161t\u011bst\u00edm a velikou \u0161kodou nejen na lodi a n\u00e1kladu, ale i na na\u0161ich \u017eivotech!\"\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"Ale setn\u00edk v\u00edce d\u016fv\u011b\u0159oval kormideln\u00edkovi a majiteli lodi, ne\u017e tomu, co \u0159\u00edkal Pavel.\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"A proto\u017ee p\u0159\u00edstav nebyl vhodn\u00fd k p\u0159ezimov\u00e1n\u00ed, v\u011bt\u0161ina radila, aby se odtud vyplulo, zda by n\u011bjak nemohli k p\u0159ezimov\u00e1n\u00ed dorazit do kr\u00e9tsk\u00e9ho p\u0159\u00edstavu F\u00e9nix, \u010del\u00edc\u00edho jihoz\u00e1padn\u00edmu i severoz\u00e1padn\u00edmu v\u011btru.\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"A kdy\u017e za\u010dal lehce vanout ji\u017en\u00ed v\u00edtr, zd\u00e1lo se [jim], \u017ee se maj\u00ed dr\u017eet sv\u00e9ho p\u0159edsevzet\u00ed, a [tak] zvedli [kotvy] a pluli t\u011bsn\u011b pod\u00e9l Kr\u00e9ty.\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"Zanedlouho v\u0161ak od n\u00ed ude\u0159il bou\u0159liv\u00fd v\u00edtr zvan\u00fd Euroklydon,\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"a kdy\u017e [j\u00edm] byla lo\u010f uchv\u00e1cena a nemohla tomu v\u011btru odolat, nechali jsme se un\u00e1\u0161et.\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"Dostali jsme se pak do z\u00e1v\u011bt\u0159\u00ed jednoho ostr\u016fvku zvan\u00e9ho Klauda, [kde] jsme st\u011b\u017e\u00ed byli schopni ovl\u00e1dnout \u010dlun.\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"Kdy\u017e ho vyt\u00e1hli [na palubu], pou\u017eili pomocn\u00fdch prost\u0159edk\u016f k podv\u00e1z\u00e1n\u00ed lodi a ve strachu, aby nenarazili na syrtskou m\u011bl\u010dinu, spustili plachtu a tak se nechali un\u00e1\u0161et.\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"A kdy\u017e n\u00e1mi bou\u0159e velice zm\u00edtala, za\u010dali druh\u00e9ho [dne] vyhazovat n\u00e1klad.\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"A t\u0159et\u00edho [dne] jsme vlastn\u00edma rukama vyhodili vybaven\u00ed lodi.\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"Kdy\u017e se pak po mnoho dn\u00ed neukazovalo slunce ani hv\u011bzdy a dol\u00e9hala [na n\u00e1s] nemal\u00e1 bou\u0159e, ztr\u00e1cela se nakonec v\u0161echna nad\u011bje, \u017ee se zachr\u00e1n\u00edme.\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"A kdy\u017e u\u017e byli dlouhou dobu bez j\u00eddla, tehdy se Pavel postavil uprost\u0159ed nich a \u0159ekl: \"Mu\u017ei, m\u011bli jste m\u011b poslechnout, nevyplouvat z Kr\u00e9ty a u\u0161et\u0159it si toto ne\u0161t\u011bst\u00ed a \u0161kodu.\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"Nyn\u00ed v\u00e1s ale vyz\u00fdv\u00e1m, abyste se vzchopili, proto\u017ee nikdo z v\u00e1s nep\u0159ijde o \u017eivot, jen lo\u010f [bude zni\u010dena].\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"T\u00e9to noci toti\u017e ke mn\u011b p\u0159i\u0161el and\u011bl toho Boha, kter\u00e9mu pat\u0159\u00edm a kter\u00e9mu slou\u017e\u00edm,\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"a \u0159ekl: 'Neboj se, Pavle, mus\u00ed\u0161 se postavit p\u0159ed c\u00edsa\u0159e; a hle, B\u016fh ti daroval v\u0161echny, kdo se plav\u00ed s tebou.'\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"Proto bu\u010fte dobr\u00e9 mysli, mu\u017ei; v\u011b\u0159\u00edm toti\u017e Bohu, \u017ee se [v\u0161e] stane tak, jak mi bylo \u0159e\u010deno.\r\n"},"26":{"verse_nr":26,"verse":"Mus\u00edme v\u0161ak dorazit k n\u011bjak\u00e9mu ostrovu.\"\r\n"},"27":{"verse_nr":27,"verse":"A kdy\u017e nastala \u010dtrn\u00e1ct\u00e1 noc, co jsme byli un\u00e1\u0161eni nap\u0159\u00ed\u010d Jadranem, za\u010dali se kolem p\u016flnoci n\u00e1mo\u0159n\u00edci domn\u00edvat, \u017ee se bl\u00ed\u017e\u00ed k n\u011bjak\u00e9 zemi.\r\n"},"28":{"verse_nr":28,"verse":"Spustili tedy olovnici a zjistili [hloubku] dvaceti s\u00e1h\u016f; a kdy\u017e mali\u010dko poodjeli a znovu spustili olovnici, zjistili [hloubku] patn\u00e1cti s\u00e1h\u016f.\r\n"},"29":{"verse_nr":29,"verse":"A proto\u017ee se b\u00e1li, abychom nenarazili na \u00fatesy, spustili ze z\u00e1di \u010dty\u0159i kotvy a p\u0159\u00e1li si, aby nastal den.\r\n"},"30":{"verse_nr":30,"verse":"Kdy\u017e pak n\u00e1mo\u0159n\u00edci cht\u011bli ut\u00e9ci z lodi a spustili \u010dlun na mo\u0159e pod z\u00e1minkou, \u017ee cht\u011bj\u00ed natahovat kotvy [tak\u00e9] z p\u0159\u00eddi,\r\n"},"31":{"verse_nr":31,"verse":"\u0159ekl Pavel setn\u00edkovi a voj\u00e1k\u016fm: \"Jestli\u017ee oni nez\u016fstanou na lodi, nebudete se moci zachr\u00e1nit!\"\r\n"},"32":{"verse_nr":32,"verse":"Tehdy voj\u00e1ci usekli lana od \u010dlunu a nechali ho uplavat.\r\n"},"33":{"verse_nr":33,"verse":"A ne\u017e se za\u010dalo rozedn\u00edvat, vyz\u00fdval Pavel v\u0161echny, aby pojedli: \"Dnes [ji\u017e] \u010dtrn\u00e1ct\u00fd den \u010dek\u00e1te, z\u016fst\u00e1v\u00e1te la\u010dn\u00ed a nic nej\u00edte.\r\n"},"34":{"verse_nr":34,"verse":"Proto v\u00e1s pros\u00edm, abyste pojedli, nebo\u0165 je to pro va\u0161i z\u00e1chranu; nikomu z v\u00e1s toti\u017e nespadne [ani] vlas z hlavy.\r\n"},"35":{"verse_nr":35,"verse":"A kdy\u017e to \u0159ekl, vzal chl\u00e9b, p\u0159ede v\u0161emi vzdal d\u00edky Bohu, nal\u00e1mal a za\u010dal j\u00edst.\r\n"},"36":{"verse_nr":36,"verse":"V\u0161ichni tedy byli povzbuzeni a pojedli.\r\n"},"37":{"verse_nr":37,"verse":"(Na lodi n\u00e1s pak bylo celkem dv\u011b st\u011b sedmdes\u00e1t \u0161est du\u0161\u00ed.)\r\n"},"38":{"verse_nr":38,"verse":"A kdy\u017e se nasytili pokrmem, sypali p\u0161enici do mo\u0159e, aby odleh\u010dili lo\u010f.\r\n"},"39":{"verse_nr":39,"verse":"Kdy\u017e pak nastal den, nemohli tu zem poznat. Vid\u011bli v\u0161ak n\u011bjakou z\u00e1toku s b\u0159ehem, na n\u011bj\u017e cht\u011bli, bude-li to mo\u017en\u00e9, s lod\u00ed najet.\r\n"},"40":{"verse_nr":40,"verse":"Zbavili se tedy kotev a nechali [je] v mo\u0159i. Rozv\u00e1zali tak\u00e9 provazy u kormidel a kdy\u017e vyt\u00e1hli p\u0159edn\u00ed plachtu proti v\u011btru, dali se ke b\u0159ehu.\r\n"},"41":{"verse_nr":41,"verse":"Kdy\u017e v\u0161ak narazili na m\u00edsto, [kde se sch\u00e1z\u00ed] dv\u011b mo\u0159e, lo\u010f najela na m\u011bl\u010dinu a p\u0159\u00ed\u010f pevn\u011b uv\u00e1zla a nemohla se pohnout, ale z\u00e1\u010f se l\u00e1mala pod silou vln.\r\n"},"42":{"verse_nr":42,"verse":"Voj\u00e1ci tedy radili, \u017ee v\u011bz\u0148ov\u00e9 maj\u00ed b\u00fdt zabiti, aby n\u011bkter\u00fd neuplaval a neunikl.\r\n"},"43":{"verse_nr":43,"verse":"Ale setn\u00edk jejich z\u00e1m\u011bru zabr\u00e1nil, proto\u017ee cht\u011bl zachr\u00e1nit Pavla. Poru\u010dil tedy t\u011bm, kdo um\u011bli plavat, aby vysko\u010dili prvn\u00ed a dostali se na zem\r\n"},"44":{"verse_nr":44,"verse":"a ostatn\u00ed [za nimi] - n\u011bkte\u0159\u00ed na prknech jin\u00ed na [v\u011bcech] z lodi. A tak se stalo, \u017ee se v\u0161ichni ve zdrav\u00ed dostali na zem.\r\n"}}},"28":{"chapter_nr":28,"chapter":{"1":{"verse_nr":1,"verse":"Kdy\u017e se tedy zachr\u00e1nili, zjistili, \u017ee se ten ostrov jmenuje Malta.\r\n"},"2":{"verse_nr":2,"verse":"A domorodci n\u00e1m prokazovali neoby\u010dejnou p\u0159\u00edv\u011btivost. Zap\u00e1lili toti\u017e ohe\u0148 a v\u0161echny n\u00e1s p\u0159ijali, kv\u016fli de\u0161ti, kter\u00fd nastal, a kv\u016fli zim\u011b.\r\n"},"3":{"verse_nr":3,"verse":"Kdy\u017e pak Pavel nasb\u00edral spoustu ro\u0161t\u00ed a p\u0159ikl\u00e1dal na ohe\u0148, zakousla se mu do ruky zmije, kter\u00e1 unikala p\u0159ed teplem.\r\n"},"4":{"verse_nr":4,"verse":"Kdy\u017e domorodci uvid\u011bli toho hada viset od jeho ruky, \u0159\u00edkali jedni druh\u00fdm: \"Tento \u010dlov\u011bk je ur\u010dit\u011b vrah! A\u010dkoli se zachr\u00e1nil z mo\u0159e, Spravedlnost mu nedovolila \u017e\u00edt.\"\r\n"},"5":{"verse_nr":5,"verse":"On ale set\u0159\u00e1sl hada do ohn\u011b a nic zl\u00e9ho se mu nestalo.\r\n"},"6":{"verse_nr":6,"verse":"Oni v\u0161ak o\u010dek\u00e1vali, \u017ee ote\u010de anebo n\u00e1hle padne mrtev. A kdy\u017e dlouho \u010dekali a vid\u011bli, \u017ee se mu nic zl\u00e9ho ned\u011bje, zm\u011bnili n\u00e1zor a \u0159\u00edkali, \u017ee je [to] b\u016fh.\r\n"},"7":{"verse_nr":7,"verse":"V t\u011bch m\u00edstech m\u011bl pozemky p\u0159edn\u00ed [mu\u017e] toho ostrova, jm\u00e9nem Publius. Ten n\u00e1s p\u0159ijal a po t\u0159i dny [n\u00e1s] p\u0159\u00e1telsky hostil.\r\n"},"8":{"verse_nr":8,"verse":"P\u0159ihodilo se pak, \u017ee otec toho Publia le\u017eel su\u017eov\u00e1n hore\u010dkou a \u00faplavic\u00ed. Pavel k n\u011bmu p\u0159i\u0161el, a kdy\u017e se pomodlil, vlo\u017eil na n\u011bj ruce a uzdravil ho.\r\n"},"9":{"verse_nr":9,"verse":"A kdy\u017e se to stalo, p\u0159ich\u00e1zeli i ostatn\u00ed [lid\u00e9] z toho ostrova, kte\u0159\u00ed byli nemocn\u00ed, a byli uzdravov\u00e1ni.\r\n"},"10":{"verse_nr":10,"verse":"Ti n\u00e1s tak\u00e9 zahrnuli mnoha poctami, a kdy\u017e jsme m\u011bli vyplout, nalo\u017eili [n\u00e1m], co jsme pot\u0159ebovali.\r\n"},"11":{"verse_nr":11,"verse":"Po t\u0159ech m\u011bs\u00edc\u00edch jsme tedy vypluli na alexandrijsk\u00e9 lodi se znakem Diov\u00fdch syn\u016f, kter\u00e1 na tom ostrov\u011b p\u0159ezimovala.\r\n"},"12":{"verse_nr":12,"verse":"A kdy\u017e jsme p\u0159ipluli do Syrakus, z\u016fstali jsme [tam] t\u0159i dny.\r\n"},"13":{"verse_nr":13,"verse":"Odtud jsme se oklikou dostali do Regia. Po jednom dni pak zav\u00e1l ji\u017en\u00ed v\u00edtr a [my] jsme druh\u00e9ho dne p\u0159ijeli do Puteol.\r\n"},"14":{"verse_nr":14,"verse":"Tam jsme nalezli bratry, kte\u0159\u00ed \u017e\u00e1dali, abychom u nich sedm dn\u00ed z\u016fstali. A tak jsme se vydali k \u0158\u00edmu.\r\n"},"15":{"verse_nr":15,"verse":"Kdy\u017e pak o n\u00e1s usly\u0161eli tam\u011bj\u0161\u00ed brat\u0159i, vy\u0161li n\u00e1m naproti a\u017e k Appiov\u011b tr\u017ei\u0161ti a ke T\u0159em kr\u010dm\u00e1m. Kdy\u017e je Pavel uvid\u011bl, pod\u011bkoval Bohu a nabyl odvahy.\r\n"},"16":{"verse_nr":16,"verse":"A kdy\u017e jsme p\u0159i\u0161li do \u0158\u00edma, p\u0159edal setn\u00edk v\u011bzn\u011b veliteli gardy, ale Pavlovi bylo dovoleno, aby bydlel s\u00e1m s voj\u00e1kem, kter\u00fd ho hl\u00eddal.\r\n"},"17":{"verse_nr":17,"verse":"Po t\u0159ech dnech se pak stalo, \u017ee Pavel svolal p\u0159edn\u00ed z \u017did\u016f a kdy\u017e se se\u0161li, \u0159ekl jim: \"Brat\u0159i, j\u00e1 jsem neud\u011blal nic proti [na\u0161emu] lidu ani proti otcovsk\u00fdm zvyk\u016fm, [ale] byl jsem jako v\u011bze\u0148 vyd\u00e1n z Jeruzal\u00e9ma do rukou \u0158\u00edman\u016f.\r\n"},"18":{"verse_nr":18,"verse":"Ti m\u011b vyslechli a cht\u011bli propustit, proto\u017ee na mn\u011b nebyla \u017e\u00e1dn\u00e1 smrteln\u00e1 vina.\r\n"},"19":{"verse_nr":19,"verse":"Kdy\u017e se ale \u017did\u00e9 stav\u011bli proti [tomu], byl jsem nucen odvolat se k c\u00edsa\u0159i - [av\u0161ak] ne proto, abych n\u011bjak obvi\u0148oval sv\u016fj n\u00e1rod.\r\n"},"20":{"verse_nr":20,"verse":"A z toho d\u016fvodu jsem v\u00e1s pozval, abych [v\u00e1s] vid\u011bl a promluvil [s v\u00e1mi], proto\u017ee jsem sv\u00e1z\u00e1n t\u00edmto \u0159et\u011bzem kv\u016fli nad\u011bji Izraele.\"\r\n"},"21":{"verse_nr":21,"verse":"Oni mu tedy \u0159ekli: \"My jsme o tob\u011b nedostali z Judska \u017e\u00e1dn\u00fd dopis, ani [n\u00e1m] nikdo z bratr\u016f nep\u0159i\u0161el podat zpr\u00e1vu nebo \u0159\u00edci o tob\u011b n\u011bco zl\u00e9ho.\r\n"},"22":{"verse_nr":22,"verse":"Pova\u017eujeme v\u0161ak za spr\u00e1vn\u00e9 sly\u0161et od tebe, jak sm\u00fd\u0161l\u00ed\u0161; je n\u00e1m toti\u017e o t\u00e9 sekt\u011b zn\u00e1mo, \u017ee se v\u0161ude mluv\u00ed proti [n\u00ed].\"\r\n"},"23":{"verse_nr":23,"verse":"A kdy\u017e mu ur\u010dili den, se\u0161lo se jich mnoho k n\u011bmu tam, kde byl ubytov\u00e1n, a [on] jim vykl\u00e1dal a sv\u011bd\u010dil o Bo\u017e\u00edm kr\u00e1lovstv\u00ed a od r\u00e1na a\u017e do ve\u010dera je z Moj\u017e\u00ed\u0161ova z\u00e1kona a Prorok\u016f p\u0159esv\u011bd\u010doval o Je\u017e\u00ed\u0161i.\r\n"},"24":{"verse_nr":24,"verse":"A n\u011bkte\u0159\u00ed se t\u00edm, co \u0159\u00edkal, dali p\u0159esv\u011bd\u010dit, jin\u00ed v\u0161ak nev\u011b\u0159ili.\r\n"},"25":{"verse_nr":25,"verse":"Nem\u011bli tedy mezi sebou shodu a za\u010dali se rozch\u00e1zet pot\u00e9, co Pavel \u0159ekl to jedno slovo: \"Duch Svat\u00fd dob\u0159e mluvil k na\u0161im otc\u016fm skrze proroka Izai\u00e1\u0161e,\r\n"},"26":{"verse_nr":26,"verse":"kdy\u017e \u0159ekl: 'Jdi k tomuto lidu a \u0159ekni: Sluchem usly\u0161\u00edte, ale nijak nepochop\u00edte a zrakem uvid\u00edte, ale nijak neprohl\u00e9dnete.\r\n"},"27":{"verse_nr":27,"verse":"Nebo\u0165 srdce tohoto lidu ztu\u010dn\u011blo a sv\u00fdma u\u0161ima zt\u011b\u017eka sly\u0161eli. Sv\u00e9 o\u010di [pevn\u011b] zav\u0159eli, aby snad o\u010dima neuvid\u011bli, u\u0161ima neusly\u0161eli a srdcem nepochopili a neobr\u00e1tili se abych je neuzdravil.'\r\n"},"28":{"verse_nr":28,"verse":"A\u0165 je v\u00e1m tedy zn\u00e1mo, \u017ee toto Bo\u017e\u00ed spasen\u00ed bylo posl\u00e1no pohan\u016fm, a ti usly\u0161\u00ed!\"\r\n"},"29":{"verse_nr":29,"verse":"A kdy\u017e to \u0159ekl, \u017did\u00e9 ode\u0161li a m\u011bli mezi sebou velik\u00e9 h\u00e1dky.\r\n"},"30":{"verse_nr":30,"verse":"Pavel pak z\u016fstal cel\u00e9 dva roky ve vlastn\u00edm pron\u00e1jmu a p\u0159ij\u00edmal v\u0161echny, kdo k n\u011bmu p\u0159ich\u00e1zeli,\r\n"},"31":{"verse_nr":31,"verse":"k\u00e1zal Bo\u017e\u00ed kr\u00e1lovstv\u00ed a u\u010dil o P\u00e1nu Je\u017e\u00ed\u0161i Kristu se v\u0161\u00ed sm\u011blost\u00ed a bez p\u0159ek\u00e1\u017eek.\r\n"}}}}}